

<appendix id="svn">
  <?dbhtml filename="migrating-to-mercurial.html"?>
<title>Migrer vers Mercurial</title>

  <para id="x_6e1">Une manière courante de s'essayer à un nouveau
  gestionnaire de révisions est d'expérimenter en migrant un
  projet existant, plutôt que le faire avec un nouveau projet.
  </para>

  <para id="x_6e2">Dans cette annexe, nous discuterons comment importer
  l'historique d'un projet dans Mercurial, et à quoi faire attention
  si vous êtes habitués à un autre outil de gestion de révisions.
   </para>

  <sect1>
    <title>Importer l'historique depuis un autre système</title>

    <para id="x_6e3">Mercurial est livré avec une extension nommée
      <literal>convert</literal>, qui permet d'importer un historique
      depuis les gestionnaire de révisions les plus courants. Au moment de 
      l'écriture de ce livre, il pouvait importer l'historique depuis:
      </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para id="x_6e4">Subversion</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para id="x_6e5">CVS</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para id="x_6e6">git</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para id="x_6e7">Darcs</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para id="x_6e8">Bazaar</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para id="x_6e9">Monotone</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para id="x_6ea">GNU Arch</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para id="x_6eb">Mercurial</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para id="x_6ec">(Pour savoir pourquoi Mercurial lui même est supporté
    comme source, voir <xref linkend="svn.filemap"/>.)</para>

    <para id="x_6ed">Vous pouvez activer l'extension de la manière
    habituelle, en éditant votre fichier <filename>~/.hgrc</filename></para>

    <programlisting>[extensions]
convert =</programlisting>

    <para id="x_6ee">Ceci rendra la commande <command>hg convert</command>
    disponible. La commande est facile à utiliser. Par exemple, la 
    commande suivante va importer l'historique Subversion du <emphasis
    remap="it">framework</emphasis> de test <quote>Nose Unit</quote> dans Mercurial.
      </para>

    <screen><prompt>$</prompt> <userinput>hg convert http://python-nose.googlecode.com/svn/trunk</userinput></screen>

    <para id="x_6ef">L'extension <literal>convert</literal> opère de 
    manière incrémentale. En d'autres mots, après une première exécution de
    la commande <command>hg convert</command>, les exécutions ultérieures
    importeront les révisions ultérieures à l'exécution précédente.
    La conversion incrémentale ne réussira que si
    vous exécutez <command>hg convert</command> dans le même dépôt que vous
    aviez utilisé à l'origine, ceci parce que l'extension <literal>convert</literal> 
    sauvegarde un certain nombre de méta-données privées dans le fichier
    <filename>.hg/shamap</filename> (non versioné) au sein du dépôt cible.
    </para>

    <para id="x_707">Lorsque vous voulez faire des modifications en utilisant
    Mercurial, le mieux est de faire un clone de l'ensemble de l'arborescence 
    que vous souhaitez convertir, et de laisser l'arborescence d'origine pour
    de futures conversions incrémentales. C'est la manière la plus sûre pour vous laisser
    récupérer et fusionner les modifications futures depuis l'outil de gestion
    de révisions dans votre nouveau dépôt Mercurial.</para>

    <sect2>
      <title>Convertir plusieurs branches</title>

      <para id="x_708">La commande <command>hg convert</command> citée 
      ci-dessus convertit seulement l'historique de la <literal>branche
      principale (trunk)</literal> du dépôt Subversion. Si nous utilisons
      à la place l'URL <literal>http://python-nose.googlecode.com/svn</literal>,
      Mercurial va automatiquement détecter la  
      <literal>branche principale (trunk)</literal>, les <literal>étiquettes 
      (tags)</literal>, et les <literal>branches</literal>  que les dépôts
      Subversion utilisent généralement, et les importera chacun dans
      une branche Mercurial distincte.</para>

      <para id="x_709">Par défaut, chaque branche Subversion importée 
     dans Mercurial se voit attribuer un nom de branche. Une fois la
     conversion achevée, vous pouvez obtenir la liste des noms des branches 
     actives dans le dépôt Mercurial en utilisant la commande
     <command>hg branches -a</command>. Si vous préférez importer les 
     branches Subversion sans noms, ajoutez l'option <option>--config
     convert.hg.usebranches=false</option> à la commande 
     <command>hg convert</command>.</para>

      <para id="x_70a">Une fois votre arborescence convertie, 
      si vous souhaitez travailler selon la pratique habituelle sous Mercurial
      avec une arborescence qui ne contient qu'une seule branche, vous pouvez cloner
      cette seule branche en utilisant 
      <command>hg clone -r nomdemabranche</command>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Associer les noms d'utilisateurs</title>

      <para id="x_6f0">Certains outils de gestion de révisions
      ne sauvegardent, avec les modifications, que les noms 
      d'utilisateurs raccourcis. Ceux-ci peuvent être difficiles à 
      interpréter. La norme avec Mercurial est de sauvegarder le 
      nom du <emphasis remap="it">committeur</emphasis> et son adresse
      mail, ce qui est beaucoup plus utile pour discuter avec lui
      par la suite.</para>

      <para id="x_6f1">Si vous convertissez une arborescence depuis
      un gestionnaire de révisions qui utilise seulement les noms
      raccourcis, vous pouvez associer ces noms à des équivalents 
      plus détaillés en passant l'option <option>--authors</option>
      à la commande <command>hg convert</command>. Cette option
      attend un fichier qui contient des entrées sous la forme suivante:
      </para>

      <programlisting>arist = Aristotle &lt;aristotle@phil.example.gr&gt;
soc = Socrates &lt;socrates@phil.example.gr&gt;</programlisting>

      <para id="x_6f2">Quand <literal>convert</literal> trouve une
      modification associée au nom <literal>arist</literal> dans le
      dépôt de source, il va utiliser le nom <literal>Aristotle
      &lt;aristotle@phil.example.gr&gt;</literal> dans les révisions
      Mercurial. Si aucune correspondance n'est trouvé, il utilise
      le nom tel quel.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="svn.filemap">
      <title>Nettoyer l'arboresence</title>

      <para id="x_6f3">Tous les projets n'ont pas un historique parfait.
      Il peut y avoir des répertoires qui n'auraient jamais dû être ajoutés,
      un fichier qui est trop volumineux, ou même une partie de la
      hiérarchie qui devrait être réorganisée.</para>

      <para id="x_6f4">L'extension <literal>convert</literal> permet
      d'utiliser un <quote>fichier d'association</quote> qui peut 
      réorganiser les fichiers et les répertoires dans un projet lors de
      l'importation de son historique. Ceci est utile non seulement quand vous
      importez l'historique d'un autre gestionnaire de révisions, mais
      aussi pour nettoyer ou réorganiser l'arborescence d'un projet
      Mercurial.</para>

      <para id="x_6f5">Pour indiquer le fichier d'association, on utilise
      l'option <option>--filemap</option> en lui fournissant un nom de
      fichier. Le fichier d'association contient des lignes de la forme
      suivante :</para>

      <programlisting># Ceci est un commentaire.
# Les lignes vides sont ignorées.

include path/to/file

exclude path/to/file

rename from/some/path to/some/other/place
</programlisting>
      
      <para id="x_6f6">La directive <literal>include</literal> inclut un
      fichier, ou l'ensemble des fichiers d'un répertoire, dans le dépôt
      de destination. La directive <literal>exclude</literal> omet les
      fichiers ou répertoires du dépôt. Ceci inclut aussi les autres
      fichiers et répertoires qui ne sont pas explicitement inclus.
      La directive <literal>exclude</literal> entraine l'omission
      des fichiers ou répertoires, et autres fichiers qui ne sont pas
      explicitement inclus.</para>

      <para id="x_6f7">Pour déplacer un fichier ou un répertoire d'un
      emplacement à un autre, utilisez la directive
      <literal>rename</literal>. Si vous avez besoin de déplacer un 
      fichier ou un répertoire depuis un sous répertoire dans la racine
      du dépôt, utilisez <literal>.</literal> comme second argument de 
      la directive <literal>rename</literal>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Améliorer les performances de la conversion Subversion</title>

      <para id="x_70b">Vous aurez souvent besoin de plusieurs essais
      avant d'arriver à la parfaite combinaison de fichier d'association de fichiers,
      de fichier d'association de noms d'utilisateurs et des autres paramètres. Or,
      convertir un dépôt Mercurial via un protocole comme <literal>ssh</literal>
      ou <literal>http</literal> peut être des milliers de fois plus long
      que ce dont le système d'exploitation est en fait capable de faire,
      à cause des latence réseau. Ceci peut rendre la conception de cette
      combinaison parfaite très douloureuse.</para>

      <para id="x_70c">La commande <ulink
	  url="http://svn.collab.net/repos/svn/trunk/notes/svnsync.txt"><command>svnsync</command></ulink> 
	peut grandement améliorer la vitesse de conversion d'un dépôt
        Subversion. Il s'agit d'un programme de miroir de dépôt Subversion
        en lecture seule. L'idée est de créer un miroir local d'une
        arborescence Subversion, puis de convertir ce miroir en dépôt
        Mercurial.</para>
      
      <para id="x_70d">Supposez que nous voulions convertir le dépôt 
      Subversion du populaire projet Memcached en une arborescence Mercurial.
      Tout d'abord, nous créons un dépôt Subversion local.</para>

      <screen><prompt>$</prompt> <userinput>svnadmin create memcached-mirror</userinput></screen>

      <para id="x_70e">Puis, nous allons mettre en place un <quote>hook</quote> Subversion
      dont <command>svnsync</command> a besoin.</para>

      <screen><prompt>$</prompt> <userinput>echo '#!/bin/sh' > memcached-mirror/hooks/pre-revprop-change</userinput>
<prompt>$</prompt> <userinput>chmod +x memcached-mirror/hooks/pre-revprop-change</userinput></screen>

      <para id="x_70f">Nous initialisons ensuite <command>svnsync</command> dans ce
      dépôt.</para>

      <screen><prompt>$</prompt> <userinput>svnsync --init file://`pwd`/memcached-mirror \
  http://code.sixapart.com/svn/memcached</userinput></screen>

      <para id="x_710">La prochaine étape est de commencer le processus de
      mirroring de <command>svnsync</command>.</para>

      <screen><prompt>$</prompt> <userinput>svnsync sync file://`pwd`/memcached-mirror</userinput></screen>

      <para id="x_711">Enfin, nous importons l'historique de notre dépôt
      local Subversion dans Mercurial.</para>

      <screen><prompt>$</prompt> <userinput>hg convert memcached-mirror</userinput></screen>
      
      <para id="x_712">Nous pouvons utiliser ce processus de manière
      incrémentale, si le dépôt Subversion est toujours en activité.
      Il suffit d'exécuter de nouveau <command>svnsync</command> pour
      récupérer les récentes modifications dans notre miroir, puis <command>hg 
      convert</command>
      les importe dans notre arborescence Mercurial.</para>

      <para id="x_713">Il y a deux avantages à utiliser un import à deux
      étages comme avec <command>svnsync</command>. Le premier
      est qu'il utilise du code de synchronisation réseau de Subversion 
      plus efficace que la commande <command>hg convert</command>,
      et donc transfère moins de données par le réseau. Le deuxième
      est que l'import depuis un dépôt Subversion local est si rapide que
      vous pouvez peaufiner et réitérer les paramètres de conversion de 
      ce dernier sans souffrir de la qualité de la connexion réseau.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Migrer depuis Subversion</title>

    <para id="x_6f8">Subversion est le système de gestion de versions
    open source le plus populaire aujourd'hui. Bien qu'il y ait des
    différences entre Mercurial et Subversion, faire la transition de
    l'un à l'autre n'est pas très difficile. Les deux disposent en effet 
    de jeux de commandes similaires et d'interfaces similaires.</para>

    <sect2>
      <title>Différences philosophiques</title>

      <para id="x_6f9">La différence fondamentale entre Subversion et
      Mercurial est bien évidement que Subversion est centralisé, alors 
      que Mercurial est distribué. Puisque que Mercurial enregistre tout
      l'historique d'un projet sur votre disque dur local, il n'a besoin
      d'effectuer des accès au réseau que lorsque vous voulez
      explicitement communiquer avec un autre dépôt. Subversion, par contre,
      ne conserve que peu d'informations localement, et le client
      doit donc communiquer avec le serveur central pour la
      plupart des opérations communes.</para>

      <para id="x_6fa">Subversion s'en tire plus ou moins bien sans notion
      de branche réellement bien définie : quelle portion de l'espace de nommage
      du serveur est une branche est une simple question de convention, le
      logiciel n'imposant rien à ce sujet. Mercurial considère
      un dépôt comme un élément de la gestion des branches.</para>
      
      <sect3>
	<title>Portée des commandes</title>

	<para id="x_6fb">Puisque que Subversion ne sait pas réellement
        quelle partie de son espace de nommage est en fait une branche, il
        traite la plupart des commandes comme des requêtes à exécuter sur le
        répertoire où vous vous situez, et ses sous répertoires. Par exemple,
        si vous exécutez <command>svn log</command>, vous verrez l'historique 
        de la partie de l'arborescence où vous vous situez, et non de la
        hiérarchie entière.</para>

	<para id="x_6fc">Les commandes de Mercurial ont un comportement
        différent : toutes les commandes s'appliquent à l'ensemble de l'arborescence
        du dépôt. Exécutez la commande <command>hg log</command> et elle vous
        donnera l'historique de l'ensemble de l'arborescence, quel que soit le
        sous-répertoire où vous vous situez. Si
        vous souhaitez obtenir l'historique d'un répertoire ou seulement d'un
        fichier, ajouter simplement le nom de celui-ci à la commande, par
        exemple <command>hg log src</command>.</para>

	<para id="x_6fd">De ma propre expérience, cette différence dans leur
        comportement par défaut est probablement ce qui risque de vous
        surprendre le plus si vous passez régulièrement d'un outil à l'autre.</para>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Opération multi utilisateur et sécurité</title>

	<para id="x_6fe">Avec Subversion, il est normal (bien que légèrement
        désapprouvé) que différentes personnes collaborent sur une seule
        branche. Si Alice et Bob travaillent ensemble, et Alice ajoute ses
        modifications à leur branche partagée, Bob doit alors mettre à jour
        sa vue de la branche avant de pouvoir appliquer un commit.
        Puisqu'il n'a, à ce moment, pas effectué de commit
        des modifications qu'il a faites, il se peut qu'il ne corrompe 
        ou ne perde
        ses modifications pendant ou après la mise à jour.</para>

	<para id="x_6ff">Mercurial encourage, à l'inverse, un modèle 
        "commit-puis-merge". Avant de récupérer des modifications depuis le 
        serveur, ou avant d'y envoyer les siennes, Bob enregistre ses 
        modifications de manière locale en appliquant un commit. C'est à dire
        que si Alice avait envoyé ses modifications sur le serveur avant
        que Bob n'envoie les siennes, ce dernier ne pourra le faire
        qu'après avoir récupéré et fusionné celles d'Alice avec les siennes. 
        Si Bob fait alors une
        erreur lors de la fusion, il pourra toujours restaurer sa version, pour
        laquelle il avait appliqué le commit.</para>
          
	<para id="x_700">Il est important de souligner qu'il s'agit de la
        manière habituelle de travailler avec ces outils. Subversion propose
        une manière plus sûre de "travailler-dans-votre-propre-branche", mais elle
        est assez complexe pour que, en pratique, elle ne soit que rarement utilisé.
        Mercurial propose de son côté un mode un peu moins sûr, permettant de
        récupérer des modifications par dessus des modifications non
        committées, qui reste toutefois très peu répandu.</para> 
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Publication vs changement locaux</title>

	<para id="x_701">Une commande Subversion <command>svn
        commit</command> publie immédiatement les modifications sur le
        serveur, où elles peuvent être vu par n'importe qui doté d'un privilège
        de lecture.</para>

	<para id="x_702">Avec Mercurial, les modifications sont toujours d'abord
        enregistrées localement, et doivent être par la suite transférés par
        la commande <command>hg push</command>.</para>

	<para id="x_703">Chaque approche a ses avantages et ses inconvénients.
        Le modèle Subversion implique que les modifications soient publiées, et
        donc disponibles immédiatement. D'un autre coté, cela implique aussi
        que, pour pouvoir utiliser le logiciel normalement, un utilisateur doit 
        avoir les droits d'écriture dans le dépôt, et ce privilège n'est pas concédé 
        facilement par la plupart des projets Open Source.</para>

	<para id="x_704">L'approche de Mercurial permet à quiconque de faire
        un clone du dépôt et d'y ajouter ses modifications sans jamais avoir
        besoin de la permission de quiconque, et l'on peut même publier ses
        modifications et continuer à participer comme on le désire. Toutefois, la
        distinction entre les commits et le transfert de ces derniers présente
        le risque que quelqu'un applique ses modifications par un commit local
        sur son portable et parte se promener pendant quelques jours en ayant
        oublié de les transférer, ce qui peut, dans certains rares cas,
        bloquer temporairement ses collaborateurs.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Références des commandes</title>

      <table>
	<title>Commandes Subversion et leurs équivalents Mercurial</title>
	<tgroup cols="3">
	  <thead>
	    <row>
	      <entry>Subversion</entry>
	      <entry>Mercurial</entry>
	      <entry>Notes</entry>
	    </row>
	  </thead>
	  <tbody>
	    <row>
	      <entry><command>svn add</command></entry>
	      <entry><command>hg add</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn blame</command></entry>
	      <entry><command>hg annotate</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn cat</command></entry>
	      <entry><command>hg cat</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn checkout</command></entry>
	      <entry><command>hg clone</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn cleanup</command></entry>
	      <entry>n/a</entry>
	      <entry>Aucun nettoyage nécessaire.</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn commit</command></entry>
	      <entry><command>hg commit</command>; <command>hg
		  push</command></entry>
	      <entry><command>hg push</command> publie les modifications
              après un commit.</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn copy</command></entry>
	      <entry><command>hg clone</command></entry>
	      <entry>Pour créer une nouvelle branche</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn copy</command></entry>
	      <entry><command>hg copy</command></entry>
	      <entry>Pour copier des fichiers ou des répertoires</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn delete</command> (<command>svn
		  remove</command>)</entry>
	      <entry><command>hg remove</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn diff</command></entry>
	      <entry><command>hg diff</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn export</command></entry>
	      <entry><command>hg archive</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn help</command></entry>
	      <entry><command>hg help</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn import</command></entry>
	      <entry><command>hg addremove</command>; <command>hg
		  commit</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn info</command></entry>
	      <entry><command>hg parents</command></entry>
	      <entry>Affiche la version sur la base de laquelle on travaille</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn info</command></entry>
	      <entry><command>hg showconfig
		  paths.default</command></entry>
	      <entry>Affiche de quelle URL est extrait ce dépôt</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn list</command></entry>
	      <entry><command>hg manifest</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn log</command></entry>
	      <entry><command>hg log</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn merge</command></entry>
	      <entry><command>hg merge</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn mkdir</command></entry>
	      <entry>n/a</entry>
	      <entry>Mercurial ne versionne pas les répertoires</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn move</command> (<command>svn
		  rename</command>)</entry>
	      <entry><command>hg rename</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn resolved</command></entry>
	      <entry><command>hg resolve -m</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn revert</command></entry>
	      <entry><command>hg revert</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn status</command></entry>
	      <entry><command>hg status</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><command>svn update</command></entry>
	      <entry><command>hg pull -u</command></entry>
	      <entry></entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Conseils utiles pour les débutants</title>

    <para id="x_705">Avec la plupart des gestionnaire de versions, afficher
    un diff associé à une révision peut être assez douloureux. Par exemple,
    avec Subversion, pour voir ce qui a été modifiée dans la révision 104654,
    vous devez saisir <command>svn diff -r104653:104654</command>. Mercurial
    élimine le besoin de saisir l'identifiant d'une révision deux fois dans
    ce cas classique. Pour un simple diff, <command>hg
    export 104654</command> suffit. Pour obtenir une entrée du journal suivie d'un diff,
    <command>hg log -r104654 -p</command>.</para>

    <para id="x_706">Quand vous exécutez la commande <command>hg status</command>
    sans aucun argument, elle affiche l'état de l'ensemble de l'arborescence,
    avec des chemins relatifs partant de la racine du dépôt. Ceci rend
    difficile de copier un nom de fichier depuis la sortie de la commande
    <command>hg status</command> dans une autre ligne de commande. Si vous
    fournissez un fichier ou un répertoire à la commande <command>hg
    status</command>, elle va afficher les chemins relatif depuis votre
    répertoire courant à la place. Ainsi, pour avoir un état sur l'ensemble
    de l'arborescence à l'aide  de <command>hg status</command>, avec des
    chemins relatifs à votre répertoire courant, et non la racine du dépôt,
    ajoutez la sortie de <command>hg root</command> à la commande
    <command>hg status</command>. Vous pouvez le faire aisément sur un
    système Unix ainsi :</para>

    <screen><prompt>$</prompt> <userinput>hg status `hg root`</userinput></screen>
  </sect1>
</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("00book.xml" "book" "appendix")
end:
-->
