<!-- vim: set filetype=docbkxml shiftwidth=2 autoindent expandtab tw=77 : -->

<appendix id="chap:srcinstall">
  <?dbhtml filename="installing-mercurial-from-source.html"?>
  <title>Installer Mercurial à partir des sources</title>

  <sect1 id="sec:srcinstall:unixlike">
    <title>Pour un système Unix ou similaire</title>

    <para id="x_5e0">Si vous utilisez un système Unix ou similaire, pour lequel
      une version récente de Python (2.3 ou plus) est disponible, l'installation
      de Mercurial à partir des sources est simple.</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para id="x_5e1">Téléchargez un paquet récent depuis <ulink
	    url="http://www.selenic.com/mercurial/download">http://www.selenic.com/mercurial/download</ulink>.</para>
      </listitem>
      <listitem><para id="x_5e2">Extrayez le paquet : </para>
	<programlisting>gzip -dc mercurial-MYVERSION.tar.gz | tar xf -</programlisting>
      </listitem>
      <listitem><para id="x_5e3">Allez dans le répertoires où les sources ont
    été extraites et exécutez le script d'installation. Ce dernier compilera
    Mercurial et l'installera dans votre répertoire utilisateur.</para>
	<programlisting>cd mercurial-MYVERSION
python setup.py install --force --home=$HOME</programlisting>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para id="x_5e4">Lorsque l'installation est terminée, Mercurial se
      trouvera dans le répertoire <literal>bin</literal> de votre répertoire
      utilisateur.
      N'oubliez pas de vérifier que ce répertoire se trouve dans la liste
      des répertoires où votre shell recherche les exécutables.</para>

    <para id="x_5e5">Vous devrez vraisemblablement définir la variable
      d'environnement <envar>PYTHONPATH</envar> de manière à ce que
      l'exécutable de Mercurial puisse trouver le reste des paquets logiciels.
      Par exemple, sur mon ordinateur portable, je dois le définir ainsi:
      <literal>/home/bos/lib/python</literal>. Le chemin exact à utiliser
      dépendra de la manière dont Python aura été construit pour votre 
      système. Il ne devrait pas être difficile de le trouver. En cas de
      doute, lisez le texte généré lors de l'installation ci-dessus, et
      recherchez l'emplacement où le contenu du répertoire
      <literal>mercurial</literal> a été installé.</para>

  </sect1>
  <sect1>
    <title>Pour Windows</title>

    <para id="x_5e6">Construire et installer Mercurial sous Windows nécessite
      des outils logiciels divers, une certaine connaissance technique et une
      bonne dose de patience. Je vous <emphasis>déconseille fortement</emphasis> 
      de tenter de le faire si vous êtes un <quote>simple utilisateur</quote>.
      A moins que vous n'ayez l'intention de "hacker" Mercurial, je vous
      suggère d'avoir recours à un paquet d'installation de la version binaire.</para>

    <para id="x_5e7">Si vous avez vraiment l'intention de construire
      Mercurial à partir des sources sous Windows, suivez les indications pour 
      ce <quote>chemin laborieux</quote> sur le wiki de Mercurial : <ulink
	url="http://www.selenic.com/mercurial/wiki/index.cgi/WindowsInstall">http://www.selenic.com/mercurial/wiki/index.cgi/WindowsInstall</ulink>, 
      et préparez vous à un travail épineux.</para>

  </sect1>
</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("00book.xml" "book" "appendix")
end:
-->
