<!-- vim: set filetype=docbkxml shiftwidth=2 autoindent expandtab tw=77 : -->

<preface id="chap:preface">
  <?dbhtml filename="preface.html"?>
  <title>Préface</title>

  <sect1>
    <title>Un conte technique</title>

    <para id="x_72e">Il y a quelques années, quand j'ai voulu expliquer
    pourquoi je pensais que la gestion de révisions distribuée était importante,
    le domaine était encore si nouveau qu'il n'y avait presque aucune 
    littérature publiée pour servir de référence aux personnes intéressées.</para>

    <para id="x_72f">Bien qu'à cette époque je passais beaucoup de temps
    à travailler sur les entrailles de Mercurial, je me suis mis à la 
    rédaction de ce livre parce que ça me semblait être la manière la plus efficace
    d'aider notre logiciel à toucher un vaste public, toujours avec 
    l'idée que la gestion de révisions devrait être distribuée par nature. J'ai 
    publié ce libre en ligne sous une licence libre pour la même raison : pour 
    diffuser la parole auprès du monde.</para>

    <para id="x_730">Il y a un rythme familier à un bon livre sur un logiciel 
    qui ressemble de près au fait de conter une histoire : Pourquoi ceci est ? 
    Pourquoi ceci est important ? Comment peut-il m'aider ? Comment m'en 
    servir ? Dans ce livre, j'essaye de répondre à toutes ces questions pour
    la gestion de révisions distribuée en général, et pour Mercurial en 
    particulier.</para>
  </sect1>
    
  <sect1>
    <title>Merci de votre soutien à Mercurial</title>

    <para id="x_731">En achetant une copie de ce livre, vous soutenez le
    développement et la liberté de Mercurial en particulier, et dans 
    l'Open Source, au logiciel libre en général. O'Reilly Media et 
    moi-même donnons les revenus issus des ventes de ce livre à la
    Software Freedom Conservancy (<ulink
        url="http://www.softwarefreedom.org/">http://www.softwarefreedom.org/</ulink>) 
      qui fournit un support juridique à Mercurial et à de 
      nombreux autres projets Open Source proéminents et de qualité.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Remerciements</title>

    <para id="x_732">Ce livre n'aurait pas vu le jour sans les
    efforts de Matt Mackal, l'auteur et le chef du projet Mercurial.
    Il est assisté très efficacement par des centaines de contributeurs
    volontaires à travers le monde.</para>

    <para id="x_733">Les enfants, Cian et Ruairi, ont toujours été prêt
    à m'aider à me reposer avec de merveilleux et impulsif jeux d'enfants. 
    Je tiens aussi à remercier mon ex-femme, Shannon, pour son soutien.
    </para>

    <para id="x_734">Mes collègues et amis m'ont aidé et assisté de 
    de nombreuses manières. Cette liste de personnes est forcément très
    incomplète : Stephen Hahn, Karyn Ritter, Bonnie Corwin, James Vasile,
    Matt Norwood, Eben Moglen, Bradley Kuhn, Robert Walsh, Jeremy
    Fitzhardinge, Rachel Chalmers.</para>

    <para id="x_735">J'ai conçu ce livre de manière ouverte, en publiant
    des brouillons de chapitres du livre sur des site web, au fur et à 
    mesure que je les réalisais. Leurs lecteurs m'ont fait des retours 
    utilisant l'application web que j'avais développée. À la fin de son
    écriture, plus de 100 personnes m'avaient fait des commentaires, 
    un chiffre incroyable quand on considère que ce système de 
    commentaire n'a tourné que dans les deux derniers mois de la 
    rédaction du livre.</para>

    <para id="x_736">J'aimerais particulièrement remercier les 
    personnes suivantes, dont les commentaires représentent plus
    du tiers de l'ensemble de ces derniers. Je voudrais les 
    remercier pour leurs attentions et efforts à me faire des retours
    très détaillés.</para>

    <para id="x_737">Martin Geisler, Damien Cassou, Alexey Bakhirkin, Till Plewe,
      Dan Himes, Paul Sargent, Gokberk Hamurcu, Matthijs van der
      Vleuten, Michael Chermside, John Mulligan, Jordi Fita, Jon
      Parise.</para>

    <para id="x_738">Je souhaite aussi remercier l'aide des personnes
    qui ont découvert des erreurs et fourni des suggestions avisées
    à travers tout le livre.</para>

    <para id="x_739">Jeremy W. Sherman, Brian Mearns, Vincent Furia, Iwan
      Luijks, Billy Edwards, Andreas Sliwka, Paweł Sołyga, Eric
      Hanchrow, Steve Nicolai, Michał Masłowski, Kevin Fitch, Johan
      Holmberg, Hal Wine, Volker Simonis, Thomas P Jakobsen, Ted
      Stresen-Reuter, Stephen Rasku, Raphael Das Gupta, Ned
      Batchelder, Lou Keeble, Li Linxiao, Kao Cardoso Félix, Joseph
      Wecker, Jon Prescot, Jon Maken, John Yeary, Jason Harris,
      Geoffrey Zheng, Fredrik Jonson, Ed Davies, David Zumbrunnen,
      David Mercer, David Cabana, Ben Karel, Alan Franzoni, Yousry
      Abdallah, Whitney Young, Vinay Sajip, Tom Towle, Tim Ottinger,
      Thomas Schraitle, Tero Saarni, Ted Mielczarek, Svetoslav
      Agafonkin, Shaun Rowland, Rocco Rutte, Polo-Francois Poli,
      Philip Jenvey, Petr Tesałék, Peter R. Annema, Paul Bonser,
      Olivier Scherler, Olivier Fournier, Nick Parker, Nick Fabry,
      Nicholas Guarracino, Mike Driscoll, Mike Coleman, Mietek Bák,
      Michael Maloney, László Nagy, Kent Johnson, Julio Nobrega, Jord
      Fita, Jonathan March, Jonas Nockert, Jim Tittsler, Jeduan
      Cornejo Legorreta, Jan Larres, James Murphy, Henri Wiechers,
      Hagen Möbius, Gábor Farkas, Fabien Engels, Evert Rol, Evan
      Willms, Eduardo Felipe Castegnaro, Dennis Decker Jensen, Deniz
      Dogan, David Smith, Daed Lee, Christine Slotty, Charles Merriam,
      Guillaume Catto, Brian Dorsey, Bob Nystrom, Benoit Boissinot,
      Avi Rosenschein, Andrew Watts, Andrew Donkin, Alexey Rodriguez,
      Ahmed Chaudhary.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Conventions utilisées dans ce livre</title>

    <para id="x_73a">Les conventions typographiques suivantes sont utilisées dans ce livre :</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Italique</term>

        <listitem>
          <para id="x_73b">Indique les termes nouveaux, les URLs, les
            adresses mail, les noms de fichiers et les extensions de
            fichier.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><literal>Chasse fixe</literal></term>

        <listitem>
          <para id="x_73c">Utilisé pour les extraits de code, comme 
          dans les paragraphes pour référer aux éléments du programme,
          tels que les variables ou les noms de fonctions, de bases
          de données, de types de données, de variables d'environnement,
          d'instructions, et de mots clés.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><userinput>Taille constante avec gras</userinput></term>

        <listitem>
          <para id="x_73d">Affiche les commandes ou autres textes qui
          devraient être saisis par l'utilisateur.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><replaceable>Chasse fixe avec italique</replaceable></term>

        <listitem>
          <para id="x_73e">Affiche les textes qui devraient être remplacés 
          par une valeur définie par l'utilisateur ou des valeurs définies
          selon le contexte.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <tip>
      <para id="x_73f">Cette icône indique une astuce, une suggestion ou 
      une note d'ordre général.</para>
    </tip>

    <caution>
      <para id="x_740">Cette icône est un message d'alerte ou de prudence.</para>
    </caution>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Utiliser les exemples de code</title>

    <para id="x_741">Ce livre est ici pour vous aider dans votre
    travail. De manière générale, vous pouvez donc utiliser le code
    de ce livre dans vos programmes et votre documentation. Vous
    n'avez pas à nous contacter pour nous demander la permission
    de le faire, à moins que vous ne reproduisiez une partie significative
    du code. Par exemple, écrire un programme qui utilise plusieurs 
    extraits de code du livre ne demande aucune autorisation particulière.
    Vendre ou distribuer un CD-ROM provenant des livres O'Reilly demande
    à l'inverse une autorisation. Répondre à une question en citant ce 
    livre ou ses exemples de code ne demande aucune autorisation préalable.
    Intégrer une grande quantité des codes d'exemples de ce livre dans
    votre propre ouvrage demande une autorisation de notre part.</para>

    <para id="x_742">Nous apprécions, sans l'exiger, que vous citiez 
    l'ouvrage dans vos écrits l'utilisant, en indiquant le titre, 
    l'auteur, l'éditeur et son ISBN. Par exemple: “<emphasis>Titre du 
    livre</emphasis> par Son Auteur. Copyright 2008 O’Reilly Media, Inc.,
    978-0-596-xxxx-x.”</para>

    <para id="x_743">Si vous estimez que votre usage des exemples de code
    dépasse le cadre défini ci dessus, n'hésitez pas à nous contacter :
      <email>permissions@oreilly.com</email>.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Safari® Books Online</title>

    <note role="safarienabled">
      <para id="x_744">Quand vous voyez l'icône de Safari® Books Online 
      sur la couverture d'un de vos livres techniques préférés, cela signifie
      que le livre est disponible, en ligne, à travers le O’Reilly Network Safari
        Bookshelf.</para>
    </note>

    <para id="x_745">Safari offre une solution qui est meilleure que
    les e-books. C'est une bibliothèque virtuelle qui vous laisse
    aisément rechercher dans des milliers de livres, mais aussi 
    copier-coller leurs exemples, télécharger des chapitres, et 
    trouver des réponses rapides quand vous avez besoin d'une 
    information précise et à jour. Essayez le gratuitement :
    <ulink role="orm:hideurl:ital"
        url="http://my.safaribooksonline.com/?portal=oreilly">http://my.safaribooksonline.com</ulink>.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Comment nous contacter</title>

    <para id="x_746">Merci d'adresser vos commentaires et vos questions
    sur ce livre à son éditeur:</para>

    <simplelist type="vert">
      <member>O’Reilly Media, Inc.</member>

      <member>1005 Gravenstein Highway North</member>

      <member>Sebastopol, CA 95472</member>

      <member>800-998-9938 (in the United States or Canada)</member>

      <member>707-829-0515 (international or local)</member>

      <member>707 829-0104 (fax)</member>
    </simplelist>

    <para id="x_747">Nous avons une page web pour cet ouvrage, où nous
    publions des errata, des exemples, et encore d'autres informations
    additionnelles. Vous pouvez accéder à cette page par l'URL suivante:
    </para>

    <simplelist type="vert">
      <member><ulink url="http://www.oreilly.com/catalog/&lt;catalog
          page&gt;"></ulink></member>
    </simplelist>

    <remark>N'oubliez pas de mettre à jour l'attribut &lt;url&gt; aussi.</remark>

    <para id="x_748">Pour commenter ou poser des questions techniques 
    sur cet ouvrage, envoyez un email à :</para>

    <simplelist type="vert">
      <member><email>bookquestions@oreilly.com</email></member>
    </simplelist>

    <para id="x_749">Pour plus d'informations sur nos livres, nos
    conférences, nos centres d'informations, et le réseau O’Reilly, 
    voyez notre site web :</para>

    <simplelist type="vert">
      <member><ulink url="http://www.oreilly.com"></ulink></member>
    </simplelist>
  </sect1>
</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("00book.xml" "book" "preface")
end:
-->
