<!-- vim: set filetype=docbkxml shiftwidth=2 autoindent expandtab tw=77 : -->

<chapter id="chap:tour-merge">
  <?dbhtml filename="a-tour-of-mercurial-merging-work.html"?>
  <title>Un tour rapide de Mercurial : fusionner les travaux</title>
  
  <para id="x_338">Nous avons maintenant étudié comment cloner un dépôt, effectuer
    des changements dedans, et récupérer ou transférer depuis un
    autre dépôt. La prochaine étape est donc de <emphasis>fusionner</emphasis> les
    modifications de différents dépôts.</para>

  <sect1>
    <title>Fusionner différents travaux</title>
      <para id="x_339">La fusion est un aspect fondamental lorsqu'on
      travaille avec un gestionnaire de révisions distribué.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para id="x_33a">Alice et Bob ont chacun une copie personnelle du dépôt d'un
            projet sur lequel ils collaborent. Alice corrige un bug
            dans son dépôt, et Bob ajoute une nouvelle fonctionnalité dans le
            sien. Ils veulent un dépôt partagé avec à la fois le correctif du
            bug et la nouvelle fonctionnalité.</para>
       </listitem>
       <listitem>
         <para id="x_33b">Je travaille régulièrement sur plusieurs tâches différentes sur
           un seul projet en même temps, chacun isolé dans son propre dépôt.
           Travailler ainsi signifie que je dois régulièrement fusionner une
           partie de mon code avec celui des autres.</para>
       </listitem>
     </itemizedlist>

     <para id="x_33c">Parce que nous devons fusionner souvent,
       Mercurial rend cette opération facile. Étudions ensemble le déroulement des
       opérations. Nous commencerons encore par faire un clone d'un autre
       dépôt (vous voyez que l'on fait ça tout le temps ?) puis nous ferons 
       quelques modifications dessus.</para>
       
       &interaction.tour.merge.clone;
       
     <para id="x_33d">Nous devrions avoir maintenant deux copies de
       <filename>hello.c</filename> avec des contenus différents. Les
       historiques de ces deux dépôts ont aussi divergés, comme illustré dans
       la figure <xref linkend="fig:tour-merge:sep-repos"/>.</para>

      &interaction.tour.merge.cat1;
     
     <para id="x_722">Et ici se trouve notre version légèrement différente du
       dépôt.</para>
     
      &interaction.tour.merge.cat2;
     
     <figure id="fig:tour-merge:sep-repos">
       <title>Historique divergeant des dépôts <filename
         class="directory">my-hello</filename> et <filename
         class="directory">my-new-hello</filename>.</title>
       <mediaobject>
         <imageobject><imagedata fileref="figs/tour-merge-sep-repos.png"/></imageobject>
         <textobject><phrase>XXX ajoute un test</phrase></textobject>
       </mediaobject>
     </figure>

     <para id="x_33f">Nous savons déjà que récupérer les modifications depuis
       notre dépôt <filename class="directory">my-hello</filename> n'aura
       aucun effet sur l'espace de travail.</para>

      &interaction.tour.merge.pull;

     <para id="x_340">Néanmoins, la commande <command role="hg-cmd">hg
       pull</command> nous indique quelque chose au sujet des 
       <quote>heads</quote>.</para>

     <sect2>
         <title>Les révisions <quote>heads</quote></title>

       <para id="x_341">Rappelez vous que Mercurial enregistre quelle révision
         est le parent de chaque révision. Si une révision a un parent, nous
         l'appelons un enfant <quote>child</quote> ou un descendant de ce parent. Une
         <quote>head</quote> est une révision qui n'a donc pas d'enfant. La révision <quote>tip</quote>
         est donc une <quote>head</quote>, car c'est la révision la plus récente du dépôt
         qui n'a pas d'enfant. Il y a des moments où un dépôt peut contenir
         plusieurs <quote>heads</quote>.</para>

       <figure id="fig:tour-merge:pull">
           <title>Contenu du dépôt après une récupération (pull) depuis le
           dépôt <filename
           class="directory">my-hello</filename> vers le dépôt <filename
           class="directory">my-new-hello</filename></title>
         <mediaobject>
           <imageobject>
             <imagedata fileref="tour-merge-pull"/>
           </imageobject>
           <textobject><phrase>XXX ajoute un texte</phrase></textobject>
         </mediaobject>
       </figure>

       <para id="x_343">Dans la figure <xref linkend="fig:tour-merge:pull"/>,
           vous pouvez constater l'effet d'un <quote>pull</quote> depuis le dépôt
         <filename class="directory">my-hello</filename> dans le dépôt
         <filename class="directory">my-new-hello</filename>. L'historique qui
         était déjà présent dans le dépôt <filename
         class="directory">my-new-hello</filename> reste intact, mais une
         nouvelle révision a été ajoutée. En vous reportant à la figure <xref
         linkend="fig:tour-merge:sep-repos"/>, vous pouvez voir que l'
     <emphasis>ID de révision <quote>changeset ID</quote></emphasis> reste le même dans
         le nouveau dépôt, mais que le <emphasis>numéro de
         révision</emphasis> reste le même. (Ceci est un parfait exemple de
         pourquoi il n'est fiable d'utiliser les numéros de révision lorsque
         l'on discute d'un <quote>changeset</quote>.) Vous pouvez voir les <quote>heads</quote>
         présentes dans le dépôt en utilisant la commande <command
         role="hg-cmd">hg heads</command>.</para>

        &interaction.tour.merge.heads;
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Effectuer la fusion</title>

        <para id="x_344">Que se passe-t-il quand vous essayez d'utiliser la
          commande <command role="hg-cmd">hg update</command> pour mettre à
          jour votre espace de travail au nouveau <quote>tip</quote> ?</para>
         
         &interaction.tour.merge.update;

         
        <para id="x_345">Mercurial nous prévient que la commande <command
          role="hg-cmd">hg update</command> n'effectuera pas
          la fusion, il ne veut pas mettre à jour l'espace de travail quand il
          estime que nous pourrions avoir besoin d'une fusion, à moins de lui
          forcer la main. À la place, il faut utiliser la commande <command
          role="hg-cmd">hg merge</command> pour fusionner les deux
          <quote>heads</quote>.
          <!--où se trouve la traduction de
          (Incidentally, forcing the update with <command>hg update
	  -C</command> would revert any uncommitted changes in the
	working directory.)-->
       </para>

       <para id="x_723">Pour commencer une fusion (merge) entre deux <quote>heads</quote>,
       nous utilisons la commande <command role="hg-cmd">hg merge</command>.</para>

        &interaction.tour.merge.merge; 
      
       <para id="x_347">Nous résolvons les conflits dans le fichier
         <filename>hello.c</filename>. Ceci met à jour le répertoire de travail
         de sorte qu'il ne contienne les modifications en provenance des
         <emphasis>deux</emphasis> <quote>heads</quote>, ce qui est indiqué par la
         la sortie de la commande <command role="hg-cmd">hg
         parents</command> et le contenu du fichier
         <filename>hello.c</filename>.</para>

        &interaction.tour.merge.parents;
     </sect2>

     <sect2>
       <title>Effectuer l'ajout (commit) du résultat de la fusion</title>

       <para id="x_348">Dès l'instant où vous avez effectué une fusion
         (merge), <command role="hg-cmd">hg parents</command> vous
         affichera deux parents, avant que vous n'exécutiez la commande
         <command role="hg-cmd">hg commit</command> sur le résultat de la
         fusion.</para>

        &interaction.tour.merge.commit;

      <para id="x_349">Nous avons maintenant un nouveau tip, remarquez qu'il
        contient <emphasis>à la fois</emphasis> nos anciennes <quote>heads</quote> et leurs
        parents. Ce sont les mêmes révisions que nous avions affichées avec
        la commande <command role="hg-cmd">hg parents</command>.</para>

       &interaction.tour.merge.tip;

      <para id="x_34a">Dans la figure <xref linkend="fig:tour-merge:merge"/>,
        vous pouvez voir une représentation de ce qui se passe dans l'espace
        de travail pendant la fusion, et comment ceci affecte le dépôt lors
        du <quote>commit</quote>. Pendant la fusion, l'espace de travail, qui a deux
        révisions (changesets) comme parents, voit ces derniers devenir le parent
        d'une nouvelle révision (changeset).</para>

      <figure id="fig:tour-merge:merge">
          <title>Répertoire de travail et dépôt pendant une fusion, 
              et le <quote>commit</quote> qui suit</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figs/tour-merge-merge.png"/>
          </imageobject>
          <textobject><phrase>XXX ajoute texte</phrase></textobject>
        </mediaobject>
      </figure>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Fusionner les modifications en conflit</title>

    <para id="x_34b">La plupart des fusions sont assez simples à réaliser, mais 
      parfois vous vous retrouverez à fusionner des fichiers où la modification 
      touche la même portion de code, au sein d'un même fichier. À moins 
      que ces modification ne soient identiques, ceci aboutira à un 
      <emphasis>conflit</emphasis>, et vous devrez décider comment réconcilier 
      les différentes modifications dans un ensemble cohérent.</para>

    <figure id="fig:tour-merge:conflict">
      <title>Modifications en conflit dans un document</title>
      <mediaobject>
        <imageobject><imagedata fileref="tour-merge-conflict"/></imageobject>
        <textobject><phrase>XXX ajoute texte</phrase></textobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para id="x_34d">La figure <xref linkend="fig:tour-merge:conflict"/>
      illustre un cas de modifications conflictuelles dans un document. Nous
      avons commencé avec une version simple de ce fichier, puis nous avons
      ajouté des modifications, pendant que quelqu'un d'autre modifiait le même
      texte. Notre tâche dans la résolution du conflit est de décider à quoi le
      fichier devrait ressembler.</para>

    <para id="x_34e">Mercurial n'a pas de mécanisme interne pour gérer 
      les conflits. À la place, il exécute un programme externe appelé 
      <command>hgmerge</command>. Il s'agit d'un script shell qui est 
      compris avec Mercurial, vous pouvez le modifier si vous voulez. 
      Ce qu'il fait par défaut est d'essayer de trouver un des différents 
      outils de fusion qui seront probablement installés sur le système. 
      Il commence par les outils totalement automatiques, et s'ils 
      échouent (parce que la résolution du conflit nécessite une
      intervention humaine) ou s'ils sont absents, le script tente
      d'exécuter certains outils graphiques de fusion.</para>

    <para id="x_34f">Il est aussi possible de demander à Mercurial d'exécuter
      un autre programme ou un autre script en définissant la variable
      d'environnement <envar>HGMERGE</envar> avec le nom
      du programme de votre choix.</para>

    <sect2>
      <title>Utiliser un outil graphique de fusion</title>

      <para id="x_350">Mon outil de fusion préféré est
      <command>kdiff3</command>, que j'utilise ici pour illustrer les
        fonctionnalités classiques des outils graphiques de fusion. Vous pouvez
        voir une capture d'écran de l'utilisation de <command>kdiff3</command>
        dans la figure <xref linkend="fig:tour-merge:kdiff3"/>. Cet outil
        effectue une <emphasis>fusion <quote>three-way</quote></emphasis>, car il y a
        trois différentes versions du fichier qui nous intéressent. Le fichier
        découpe la partie supérieure de la fenêtre en trois panneaux :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para id="x_351">À gauche on trouve la version de
          <emphasis>base</emphasis> du fichier, soit la plus récente version
          des deux versions qu'on souhaite fusionner.</para></listitem>
        <listitem><para id="x_352">Au centre, il y a <quote>notre</quote>
          version du fichier, avec le contenu que nous avons modifié.</para></listitem>
        <listitem><para id="x_353">Sur la droite, on trouve
        <quote>leur</quote> version du fichier, celui qui contient la
        révision que nous souhaitons intégrer.</para>
        </listitem></itemizedlist>
      <para id="x_354">Dans le panneau en dessous, on trouve le
        <emphasis>résultat</emphasis> actuel de notre fusion. Notre tâche
        consiste donc à remplacer tous les textes en rouge,
        qui indiquent des conflits non résolus, avec une fusion manuelle et 
        pertinente de <quote>notre</quote> version et de la <quote>leur</quote>.
      </para>

      <para id="x_355">Les quatre panneaux sont <emphasis>accrochés ensemble</emphasis>, 
        si nous déroulons les ascenseurs verticalement ou horizontalement dans chacun 
        d'entre eux, les autres sont mis à jour avec la section correspondante dans leurs 
        fichiers respectifs.</para>

      <figure id="fig:tour-merge:kdiff3">
        <title>Utiliser <command>kdiff3</command> pour fusionner les
          différentes version d'un fichier.</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="figs/kdiff3.png"/></imageobject>
            <textobject>
              <phrase>XXX ajoute texte</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
       </figure>

       <para id="x_357">Pour chaque portion de fichier posant problème, nous
         pouvons choisir de résoudre le conflit en utilisant une combinaison de
         touches depuis la version de base, la nôtre, ou la leur. Nous pouvons
         aussi éditer manuellement les fichiers à tout moment, si c'est nécessaire.</para>

       <para id="x_358">Il y a <emphasis>beaucoup</emphasis> d'outils de
         fusion disponibles, bien trop pour parler de tous ici. Leurs
         disponibilités varient selon les plateformes ainsi que leurs
         avantages et inconvénients. La plupart sont optimisés pour
         la fusion de fichier contenant un texte plat, certains sont spécialisés
         dans un format de fichier précis (généralement XML).</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Un exemple concret</title>

      <para id="x_359">Dans cet exemple, nous allons reproduire la
        modification de l'historique du fichier de la figure <xref
        linkend="fig:tour-merge:conflict"/> ci-dessus. Commençons par créer
        un dépôt avec une version de base de notre document.</para>

      &interaction.tour-merge-conflict.wife; 

      <para id="x_35a">Créons un clone de ce dépôt et effectuons une
        modification dans le fichier.</para>

      &interaction.tour-merge-conflict.cousin;
      
      <para id="x_35b">Et un autre clone, pour simuler que quelqu'un d'autre effectue une
        modification sur le fichier. (Ceci pour suggérer qu'il n'est pas rare
        de devoir effectuer des fusions (merges) avec vos propres travaux quand
        vous isolez les tâches dans des dépôts distincts. En effet, vous
        aurez alors à trouver et résoudre certains conflits).</para>

      &interaction.tour-merge-conflict.son;

      <para id="x_35c">Maintenant que ces deux versions différentes du même fichier sont
        créées, nous allons configurer l'environnement de manière appropriée pour
        exécuter notre fusion (merge).</para>

      &interaction.tour-merge-conflict.pull;

      <para id="x_35d">Dans cette exemple, je n'utiliserais pas la commande Mercurial
        habituelle <command>hgmerge</command> pour effectuer la
        fusion (merge), car il me faudrait abandonner ce joli petit exemple automatisé
        pour utiliser un outil graphique. À la place, je vais définir la
        variable d'environnement <envar>HGMERGE</envar> pour indiquer à
        Mercurial d'utiliser la commande non-interactive <command>merge</command>.
        Cette dernière est comprise dans de nombreux systèmes <quote>à la Unix</quote>.
        Si vous exécutez cet exemple depuis votre ordinateur, ne vous
        occupez pas de définir <envar>HGMERGE</envar>.
        <!-- où se trouve la traduction de 
        You'll get dropped into a GUI file
	    merge tool instead, which is much preferable.)-->
        </para>

     &interaction.tour-merge-conflict.merge; 


     <para id="x_35f">Parce que <command>merge</command> ne peut pas résoudre
       les modifications conflictuelles, il laisse des <emphasis>marqueurs de
       différences</emphasis> à l'intérieur du fichier qui a des conflits,
       indiquant clairement quelles lignes sont en conflit, et si elles
       viennent de notre fichier ou du fichier externe.
     </para>

     <para id="x_360">Mercurial peut distinguer, à la manière dont la
       commande <command>merge</command> se termine, qu'elle n'a pas été
       capable d'effectuer la fusion (merge), alors il nous indique que nous
       devons effectuer de nouveau cette opération. Ceci peut être très utile
       si, par exemple, nous exécutons un outil graphique de fusion et que
       nous le quittons sans nous rendre compte qu'il reste des conflits ou 
       simplement par erreur.</para>

     <para id="x_361">Si la fusion (merge) automatique ou manuelle échoue, 
       il n'y a rien pour nous empêcher de <quote>corriger le tir</quote> en
       modifiant nous-même les fichiers, et enfin effectuer le <quote>commit</quote> du 
       fichier:</para>

     &interaction.tour-merge-conflict.commit;

     <note>
       <title>Où est la commande <command>hg resolve</command> ?</title>
       
       <para id="x_724">La commande <command>hg resolve</command> a été
         introduite dans la version 1.1 de Mercurial, qui a été publiée en
         décembre 2008. Si vous utilisez une version plus anciennne de
         Mercurial (exécutez la command <command>hg version</command> pour en
         avoir le cœur net), cette commande ne sera pas disponible. Si votre
         version de Mercurial est plus ancienne que la 1.1, vous devriez très
         fortement considérer une mise à jour vers une version plus récente avant
         d'essayer de régler des fusions complexes.</para>
       </note>
     </sect2>
   </sect1>

   <sect1 id="sec:tour-merge:fetch">
       <title>Simplification de la séquence <quote>pull-merge-commit</quote></title>

     <para id="x_362">La procédure pour effectuer la fusion indiquée
       ci-dessus est simple, mais requiert le lancement de trois commandes à la
       suite.</para>

     <programlisting>hg pull -u
hg merge
hg commit -m 'Merged remote changes'</programlisting>

     <para id="x_363">Lors du <quote>commit</quote> final, vous devez également saisir un
       message, qui aura vraisemblablement assez peu d'intérêt.</para>

     <para id="x_364">Il serait assez sympathique de pouvoir réduire le
       nombre d'opérations nécessaire, si possible. De fait Mercurial est
       fournit avec une extension appelée <literal role="hg-ext">fetch</literal>
       qui fait justement cela.</para>

     <para id="x_365">Mercurial fournit un mécanisme d'extension flexible qui permet à chacun
       d'étendre ces fonctionnalités, tout en conservant le cœur de Mercurial
       léger et facile à utiliser. Certaines extensions ajoutent de nouvelles
       commandes que vous pouvez utiliser en ligne de commande, alors que
       d'autres travaillent <quote>en coulisse</quote>, par exemple en ajoutant des
       possibilités au serveur.</para>

     <para id="x_366">L'extension <literal role="hg-ext">fetch</literal>
       ajoute une nouvelle commande nommée, sans surprise, <command
       role="hg-cmd">hg fetch</command>. Cette extension consiste en une
       combinaison de <command role="hg-cmd">hg pull</command>, <command
       role="hg-cmd">hg update</command> et <command role="hg-cmd">hg
       merge</command>. Elle commence par récupérer les modifications d'un
       autre dépôt dans le dépôt courant. Si elle trouve que les
       modifications ajoutent une nouvelle <quote>head</quote>, elle effectue un <quote>merge</quote>,
       et ensuite <quote>commit</quote> le résultat du <quote>merge</quote> avec un message généré
       automatiquement. Si aucune <quote>head</quote> n'a été ajouté, elle met à jour le
       répertoire de travail au niveau de la nouvelle révision <quote>tip</quote>.</para>
     
     <para id="x_367">Activer l'extension <literal
       role="hg-ext">fetch</literal> est facile. Modifiez votre fichier <filename
       role="special">.hgrc</filename>, et soit allez à la section <literal
       role="rc-extensions">extensions</literal> soit créez une section
       <literal role="rc-extensions">extensions</literal>. Ensuite ajoutez
       une ligne qui consiste simplement en <quote>fetch =</quote>.</para>

     <programlisting>[extensions]
fetch =</programlisting>

    <para id="x_368">(Normalement, sur la partie droite de
      <quote><literal>=</literal></quote> devrait apparaître le chemin de
      l'extension, mais étant donné que l'extension <literal
      role="hg-ext">fetch</literal> fait partie de la distribution standard,
      Mercurial sait où la trouver.) </para>

  </sect1>
  
  <sect1>
    <title>Renommer, copier, et fusionner (merge)</title>

    <para id="x_729">En cours de la vie d'un projet, nous allons souvent 
      vouloir changer la disposition de ses fichiers et de ses répertoires. 
      Ceci peut être aussi simple que de changer le nom d'un seul fichier, 
      et aussi compliqué que de restructurer une hiérarchie entière de fichiers
      au sein du projet.</para>

    <para id="x_72a">Mercurial permet de faire ce genre de modification de
      manière fluide, à condition de l'informer de ce que nous faisons. Si 
      vous voulez renommer un ficher, vous devriez utiliser la commande
      <command>hg rename</command><footnote>
        <para id="x_72b">Si vous êtes un utilisateur d'Unix, vous serez content
          de savoir que la commande  <command>hg rename</command>
          peut être abrégée en <command>hg mv</command>.</para>
      </footnote> pour changer son nom, ainsi Mercurial peut ensuite prendre
      la bonne décision, plus tard, en cas de fusion (merge).</para>

    <para id="x_72c">Nous étudierons, en détail, l'utilisation de ces commandes 
     dans le chapitre <xref linkend="chap:daily.copy"/>.</para>
  </sect1>
</chapter>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("00book.xml" "book" "chapter")
end:
-->
