<!-- vim: set filetype=docbkxml shiftwidth=2 autoindent expandtab tw=77 : -->

<chapter id="chap:concepts">
  <?dbhtml filename="behind-the-scenes.html"?>
  <title>Derrière le décor</title>
  
  <para id="x_2e8">À la différence de beaucoup d'outils de gestion de révisions,
    les concepts sur lesquels se base Mercurial sont assez simples pour
    qu'il soit facile de comprendre comment le logiciel fonctionne.
    Bien que leur connaissance ne soit pas indispensable, je trouve utile
    d'avoir un <quote>modèle mental</quote> de ce qui se passe.</para>

  <para id="x_2e9">En effet, cette compréhension m'apporte la confiance que
    Mercurial a été développé avec soin pour être à la fois
    <emphasis>sûr</emphasis> et <emphasis>efficace</emphasis>. De surcroît,
    s'il m'est facile de garder en tête ce que le logiciel fait lorsque
    j'accomplis des tâches de révision, j'aurai moins de risques d'être
    surpris par son comportement.</para>

  <para id="x_2ea">Dans ce chapitre, nous décrirons tout d'abord les concepts
    essentiels de l'architecture de Mercurial, pour ensuite discuter quelques
    détails intéressants de son implémentation.</para>

  <sect1>
    <title>Conservation de l'historique sous Mercurial</title>
    <sect2>
      <title>Suivi de l'historique pour un seul fichier</title>
      
      <para id="x_2eb">Lorsque Mercurial effectue un suivi des modifications
        faites à un fichier, il conserve l'historique pour ce fichier dans un
        <emphasis>filelog</emphasis> sous forme de métadonnées. Chaque entrée
        dans le <quote>filelog</quote> contient assez d'informations pour reconstituer une
        révision du fichier correspondant. Les <quote>filelogs</quote> sont des fichiers
        stockés dans le répertoire  <filename role="special"
            class="directory">.hg/store/data</filename>. Un <quote>filelog</quote> contient
        des informations de deux types : les données de révision, et un index
        pour permettre à Mercurial une recherche efficace d'une révision
        donnée.</para>

      <para id="x_2ec">Lorsqu'un fichier devient trop gros ou a un long
          historique, son <quote>filelog</quote> se voit stocké dans un fichier de données
        (avec un suffixe <quote><literal>.d</literal></quote>) et un fichier
        index (avec un suffixe<quote><literal>.i</literal></quote>)
        distincts. La relation entre un fichier dans le répertoire de travail
        et le <quote>filelog</quote> couvrant le suivi de son historique dans le dépôt est
        illustré à la figure <xref linkend="fig:concepts:filelog"/>.</para>

      <figure id="fig:concepts:filelog">
        <title>Relations entre les fichiers dans le répertoire de travail et
            leurs <quote>filelogs</quote> dans le dépôt</title> 
        <mediaobject> <imageobject><imagedata
              fileref="figs/filelog.png"/></imageobject>
          <textobject><phrase>XXX add text</phrase></textobject>
        </mediaobject> </figure>

    </sect2>
    <sect2>
      <title>Gestion des fichiers suivis</title>
      
      <para id="x_2ee">Mercurial a recours à une structure nommée
        <emphasis>manifest</emphasis> pour rassembler les informations sur
        les fichiers dont il gère le suivi. Chaque entrée dans ce <quote>manifest</quote>
        contient des informations sur les fichiers présents dans une révision
        donnée. Une entrée enregistre la liste des fichiers faisant partie de la
        révision, la version de chaque fichier, et quelques autres
        métadonnées sur ces fichiers.</para>

    </sect2>
    <sect2>
        <title>Enregistrer les informations des <quote>changesets</quote></title>

      <para id="x_2ef">Le <emphasis>changelog</emphasis> contient les
          informations sur chaque <quote>changeset</quote>. Chaque révision enregistre qui a
          <quote>committé</quote> un changement, le commentaire du <quote>changeset</quote>, d'autres
          morceaux d'information relatives au <quote>changeset</quote> et la révision du
          <quote>manifest</quote> à utiliser.</para>

    </sect2>
    <sect2>
      <title>Relations entre les révisions</title>

      <para id="x_2f0">À l'intérieur d'un <quote>changelog</quote>, d'un <quote>manifest</quote>, ou d'un
          <quote>filelog</quote>, chaque révision enregistre un pointeur vers son parent
        immédiat (ou à ses deux parents s'il s'agit d'une révision
        correspondant à une fusion (merge)). Comme mentionné plus haut, il y
        a aussi des relations entre les révisions <emphasis>à
          travers</emphasis> ces structures, qui sont de nature
        hiérarchique.</para>

    <para id="x_2f1">Pour chaque <quote>changeset</quote> dans un dépôt, il y a exactement
        une révision stockée dans le <quote>changelog</quote>. Chaque révision du <quote>changelog</quote>
        contient un pointeur vers une unique révision du <quote>manifest</quote>. Une
        révision du <quote>manifest</quote> garde un pointeur vers une unique révision pour
        chaque <quote>filelog</quote> suivi lorsque le <quote>changeset</quote> est créé. Ces relations
        sont illustrées dans <xref linkend="fig:concepts:metadata"/>.</para>

      <figure id="fig:concepts:metadata">
        <title>Metadata relationships</title>
        <mediaobject> <imageobject><imagedata
              fileref="figs/metadata.png"/></imageobject>
          <textobject><phrase>XXX add text</phrase></textobject> 
        </mediaobject>
      </figure>

      <para id="x_2f3">Comme l'illustration le montre, il
        <emphasis>n'</emphasis>y a <emphasis>pas</emphasis> de relation
        <quote>un à un</quote> entre les révisions dans un <quote>changelog</quote>,
        <quote>manifest</quote> ou <quote>filelog</quote>. Si un fichier que Mercurial suit n'a pas changé
        entre deux <quote>changesets</quote>, l'entrée pour ce fichier dans les deux
        révisions du <quote>manifest</quote> pointera vers la même révision de son <quote>filelog</quote>
        <footnote> <para id="x_725">Il est possible (bien qu'inhabituel)
                qu'un <quote>manifest</quote> reste le même entre deux <quote>changesets</quote>, auquel cas
                l'entrée du <quote>changelog</quote> pour ces <quote>changesets</quote> pointera vers la même
                révision du <quote>manifest</quote>.</para>
        </footnote>.</para>

    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Stockage sûr et efficace</title>

    <para id="x_2f4">Les fondements des <quote>changelogs</quote>, des <quote>manifests</quote> et des
        <quote>filelogs</quote> sont fournis par une unique structure appelée le
      <emphasis>revlog</emphasis>.</para>

    <sect2>
      <title>Stockage efficace</title>

      <para id="x_2f5">Le <quote>revlog</quote> fournit un stockage efficace des révisions en
        utilisant un mécanisme <emphasis>delta</emphasis>. Au lieu de stocker
        une copie complète d'un fichier à chaque révision, il stocke les
        changements requis pour transformer une révision plus ancienne en une
        nouvelle révision. Pour plusieurs types de données, ces deltas sont
        typiquement une fraction de pourcentage de la taille de la copie
        complète d'un fichier.</para>

      <para id="x_2f6">Certains systèmes de gestion de révisions obsolètes
        peuvent seulement travailler avec les deltas de fichiers texte. Il
        doivent d'ailleurs stocker les fichiers binaires comme des images
        complètes ou encodées avec une représentation texte, chacune de ces
        approches étant gaspilleuse. Mercurial peut traiter les deltas de
        fichiers avec du contenu binaire arbitraire ; il n'a pas besoin de
        traiter spécialement du texte.</para>

    </sect2>
    <sect2 id="sec:concepts:txn">
      <title>Opérations sûres</title>

      <para id="x_2f7">Mercurial <emphasis>empile</emphasis> toujours les
          données à la fin d'un fichier <quote>revlog</quote>. Il ne modifie jamais la section
        d'un fichier après qu'il l'ait écrite. C'est à la fois plus robuste
        et efficace que les schémas qui ont besoin de modifier ou réécrire
        les données.</para>

      <para id="x_2f8">De plus, Mercurial traite chaque écriture comme la
        partie d'une <emphasis>transaction</emphasis> qui peut comprendre
        plusieurs fichiers. Une transaction est <emphasis>atomique</emphasis>
        : soit la transaction entière réussit et ses effets sont tous
        visibles aux lecteurs en une étape, soit la totalité est annulée.
        Cette garantie de l'atomicité signifie que si vous exécutez deux
        copies de Mercurial, où une lit les données et l'autre les écrit, le
        lecteur ne verra jamais un résultat partiellement écrit qui pourrait
        le perturber.</para>

      <para id="x_2f9">Le fait que Mercurial ne fasse qu'ajouter aux fichiers
        fait qu'il est facile de fournir cette garantie de transaction. Plus
        les choses sont faites simplement comme ça, plus vous pouvez être
        rassurés qu'elles sont bien faites.</para>
    
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Récupération rapide</title>

      <para id="x_2fa">Mercurial évite habillement un piège commun à tous les
        vieux systèmes de gestion de révisions : le problème de la
        <emphasis>récupération inefficace</emphasis>. La plupart des systèmes
        de gestion de révisions stockent le contenu d'une révision comme une
        série incrémentale de modifications faites à un
        <quote>snapshot</quote>. (Certains basent le <quote>snapshot</quote> sur la plus
        vieille révision, d'autres sur la plus récente.) Pour reconstruire
        une révision spécifique, vous devez d'abord lire le <quote>snapshot</quote>, et
        ensuite toutes les révisions entre le <quote>snapshot</quote> et votre révision
        cible. Plus vous avez d'historique accumulé dans un fichier, plus de
        révisions vous avez à lire, d'où la longueur que cela prend à
        reconstruire une révision particulière.</para>

      <figure id="fig:concepts:snapshot">
          <title><quote>Snapshot</quote> d'un <quote>revlog</quote>, avec des deltas incrémentaux</title>
        <mediaobject> <imageobject><imagedata
              fileref="figs/snapshot.png"/></imageobject>
          <textobject><phrase>XXX add text</phrase></textobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para id="x_2fc">L'innovation que Mercurial apporte à ce problème est
        simple mais efficace. Une fois que la quantité cumulée de deltas
        d'informations stockées depuis le dernier snapshot excède un seuil
        fixé, il stocke un nouveau <quote>snapshot</quote> (compressé bien sûr), plutôt qu'un
        nouveau delta. Ceci rend possible la reconstruction de
        <emphasis>toute</emphasis> révision d'un fichier rapidement. Cette
        approche fonctionne si bien que depuis, elle a été copiée par
        plusieurs autres systèmes de gestion de révisions.</para>

      <para id="x_2fd"><xref linkend="fig:concepts:snapshot"/> illustre
          l'idée. Dans une entrée d'un fichier d'index de <quote>revlog</quote>, Mercurial
        stocke l'intervalle des entrées depuis le fichier de données qu'il doit
        lire pour reconstruire une révision particulière.</para>

      <sect3>
        <title>Aparté : l'influence de la compression vidéo</title>
      
        <para id="x_2fe">Si vous êtes familiés de la compression vidéo ou
          avez déjà regardé un programme TV par câble ou par un service
          satellite, vous devez savoir que la plupart des schémas de
          compression vidéo stockent chaque trame de vidéo comme un delta
          vis-à-vis de la trame précédente.</para>
      
        <para id="x_2ff">Mercurial emprunte cette idée pour rendre possible
          la reconstruction d'une révision à partir d'un snapshot et d'un
          petit nombre de deltas.</para>

      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Identification et intégrité forte</title>

      <para id="x_300">Avec les deltas ou l'information du snapshot, une
        entrée d'un revlog contient un hash cryptographique des données qu'il
        représente. Ceci fait qu'il est difficile de construire les données
        d'une révision, mais facile de détecter une corruption
        accidentelle.</para>

      <para id="x_301">Les hash fournissent plus qu'un bon moyen de
        vérification contre la corruption ; il sont aussi utilisés comme
        identifiants pour les révisions. Les <quote>hashs</quote> d'identifications d'un
        <quote>changeset</quote> que vous voyez comme utilisateur final proviennent des
        révisions du <quote>changelog</quote>. Bien que les <quote>filelogs</quote> et le <quote>manifest</quote>
        utilisent aussi des <quote>hashs</quote>, Mercurial ne les utilise qu'en
        arrière-plan.</para>

    <para id="x_302">Mercurial vérifie que les <quote>hashs</quote> sont corrects lorsqu'il
        récupère les révisions de fichiers et lorsqu'il récupère (pull) les
        changements d'un autre dépôt. S'il rencontre un problème d'intégrité,
        il se plaindra et arrêtera tout ce qu'il est en train de faire.</para>

      <para id="x_303">En plus de l'effet qu'il a sur l'efficacité des
          récupérations, l'utilisation par Mercurial de <quote>snapshots</quote> périodiques
        fait qu'il est plus robuste contre la corruption partielle de
        données. Si un <quote>revlog</quote> devient partiellement corrompu à cause d'une
        erreur matérielle ou d'un bug système, il est souvent possible de
        reconstruire certaines ou la plupart des révisions à partir des
        sections non corrompues du <quote>revlog</quote>, avant et après la section
        corrompue. Ceci ne serait pas possible à partir d'un modèle de
        stockage de deltas seul.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Historique des révisions, branches et fusions (merge)</title>

    <para id="x_304">Chaque entrée dans un <quote>revlog</quote> Mercurial connaît
      l'identité de l'ancêtre immédiat de la révision, habituellement désignée
      comme son <emphasis>parent</emphasis>. En fait, une révision contient
      de la place pour non pas un parent, mais deux. Mercurial utilise un
      <quote>hash</quote> spécial, appelé le <quote>null ID</quote> pour représenter l'idée
      qu'<quote>il n'y a pas de parent ici</quote>. Ce <quote>hash</quote> est simplement
      une chaîne de zéros.</para>

    <para id="x_305">Dans <xref linkend="fig:concepts:revlog"/>, vous pouvez
        voir un exemple de la structure conceptuelle d'un <quote>revlog</quote>. Les <quote>filelogs</quote>,
        <quote>manifests</quote> et <quote>changelogs</quote> ont tous cette même structure ; ils diffèrent
      simplement dans le type de donnée stockée dans chaque delta ou
      <quote>snapshot</quote>.</para>

  <para id="x_306">La première révision d'un <quote>revlog</quote> (au bas de l'image) a
      le <quote>null ID</quote> dans chacune de ses cases parent. Pour une révision
      <quote>normale</quote>, sa première case parent contient l'ID de sa
      révision parent et la seconde contient le <quote>null ID</quote>, indiquant que cette
      révision n'a qu'un seul vrai parent. Si deux révisions ont le même
      parent, il s'agit de branches. Une révision qui représente une fusion
      (merge) entre deux branches a deux identifiants de révision normaux
      dans ses cases parents.</para>

    <figure id="fig:concepts:revlog">
        <title>Le concept de la structure d'un <quote>revlog</quote></title>
      <mediaobject> <imageobject><imagedata
            fileref="figs/revlog.png"/></imageobject> <textobject><phrase>XXX
            add text</phrase></textobject>
      </mediaobject>
    </figure>

  </sect1>
  <sect1>
    <title>Le répertoire de travail</title>

    <para id="x_307">Dans un répertoire de travail, Mercurial stocke une image
        des fichiers du dépôt à un <quote>changeset</quote> particulier.</para>

    <para id="x_308">Le répertoire de travail <quote>sait</quote> quel
        <quote>changeset</quote> il contient. Lorsque vous mettez à jour (update) le
        répertoire de travail à un certain <quote>changeset</quote>, Mercurial regarde la
        révision appropriée du <quote>manifest</quote> pour trouver quels fichiers il suivait
        au moment où le <quote>changeset</quote> a été <quote>committé</quote>, et quelle révision de chaque
      fichier était alors courante. Il recrée ensuite une copie de chacun de
      ces fichiers, avec le même contenu qu'ils avaient lorsque le <quote>changeset</quote>
      a été <quote>committé</quote>.</para>

    <para id="x_309">La structure spéciale <emphasis>dirstate</emphasis>
      contient la connaissance de Mercurial sur le répertoire de travail.
      Elle est maintenue par un fichier appelé
      <filename>.hg/dirstate</filename> dans un dépôt. Les détails du
      dirstate sont le <quote>changeset</quote> vers lequel le répertoire de travail se met
      à jour (update), et tous les fichiers que Mercurial suit dans le
      répertoire de travail. Il permet aussi à Mercurial de connaître
      rapidement les fichiers modifiés, en enregistrant l'heure de
      dernière modification et la taille de chacun.</para>

  <para id="x_30a">Puisqu'une révision de <quote>revlog</quote> a des emplacements pour
      deux parents et peut représenter aussi bien une révision normale (avec
      un parent) ou une fusion de deux révisions anciennes, le <quote>dirstate</quote> a des
      emplacements pour deux parents. Lorsque vous utilisez la commande
      <command role="hg-cmd">hg update</command>, le <quote>changeset</quote> que vous
      mettez à jour est stocké dans l'emplacement du <quote>premier
          parent</quote>, et le <quote>null ID</quote> l'est dans le second. Lorsque vous
      utilisez la commande <command role="hg-cmd">hg merge</command> avec un
      autre changeset, le premier parent reste inchangé, et le second est
      rempli avec le <quote>changeset</quote> à partir duquel vous êtes en train de
      fusionner. La commande <command role="hg-cmd">hg parents</command> vous
      donne les parents du dirstate.</para>

    <sect2>
        <title>Que se passe-t-il lorsque vous <quote>committez</quote></title>

        <para id="x_30b">Le <quote>dirstate</quote> stocke les informations sur les parents
        pour plus qu'une simple comptabilité. Mercurial utilise les
        parents du <quote>dirstate</quote> comme <emphasis>les parents d'un nouveau
            <quote>changeset</quote></emphasis> lorsque vous <quote>committez</quote>.</para>

      <figure id="fig:concepts:wdir"> 
        <title>Le répertoire de travail peut avoir deux parents</title>
        <mediaobject>
          <imageobject><imagedata fileref="figs/wdir.png"/></imageobject>
          <textobject><phrase>XXX add text</phrase></textobject></mediaobject>
      </figure>

      <para id="x_30d"><xref linkend="fig:concepts:wdir"/> montre l'état
          normal d'un répertoire de travail, où il n'y a qu'un seul <quote>changeset</quote>
          comme parent. Ce <quote>changeset</quote> est le <emphasis>tip</emphasis>, le
          <quote>changeset</quote> le plus récent dans le dépôt n'a pas d'enfant.</para>

      <figure id="fig:concepts:wdir-after-commit">
        <title>Le répertoire de travail gagne de nouveaux parents après un
            <quote>commit</quote></title>
        <mediaobject>
          <imageobject><imagedata
              fileref="figs/wdir-after-commit.png"/></imageobject>
          <textobject><phrase>XXX add text</phrase></textobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para id="x_30f">On peut se représenter le répertoire de travail comme
        <quote>le changeset que je vais committer</quote>. Chaque fichier
        que vous demandez à Mercurial d'ajouter, de supprimer, de renommer ou de
        copier va être intégré dans ce changeset, tout comme les
        modifications de n'importe quel fichier que Mercurial est déjà en
        train de suivre ; le nouveau <quote>changeset</quote> aura les mêmes parents que le
        répertoire de travail.</para>

      <para id="x_310">Après un commit, Mercurial va mettre à jour les
        parents du répertoire de travail, ainsi, le premier parent est l'ID
        du nouveau <quote>changeset</quote>, et le second, le <quote>null ID</quote>. Ceci est illustré dans
        <xref linkend="fig:concepts:wdir-after-commit"/>. Mercurial ne touche
        à aucun des fichiers du répertoire de travail lorsque vous <quote>committez</quote>
        ; il modifie simplement le dirstate pour noter ses nouveaux
        parents.</para>

    </sect2>
    <sect2>
      <title>Création d'une nouvelle <quote>head</quote></title>

      <para id="x_311">Il est parfaitement normal de faire un <quote>update</quote> du
          répertoire de travail à un <quote>changeset</quote> autre que le <quote>tip</quote> courant. Par
        exemple, vous pourriez vouloir savoir à quoi votre projet
        ressemblait mardi dernier, ou regarder le <quote>changeset</quote> qui a
        introduit un bug. Dans des cas comme ça, la chose naturelle à faire
        est de faire un <quote>update</quote> du répertoire de travail au <quote>changeset</quote> qui vous
        intéresse, et ensuite d'en examiner les fichiers pour regarder leurs
        contenus comme ils l'étaient lorsque vous avez <quote>committé</quote> ce <quote>changeset</quote>.
        L'effet de ceci est montré dans <xref
          linkend="fig:concepts:wdir-pre-branch"/>.</para>

      <figure id="fig:concepts:wdir-pre-branch">
          <title>Le répertoire de travail, <quote>updaté</quote> pour un <quote>changeset</quote> plus
        ancien</title>
        <mediaobject> <imageobject><imagedata
              fileref="figs/wdir-pre-branch.png"/></imageobject>
          <textobject><phrase>XXX add text</phrase></textobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para id="x_313">En ayant fait un <quote>update</quote> du répertoire de travail vers
          un <quote>changeset</quote> plus ancien, que se passe-t-il si vous faites des
          changements et ensuite <quote>committez</quote> ? Mercurial se comporte comme je
        l'ai fait remarqué plus haut. Les parents du répertoire de travail
        deviennent les parents du nouveau <quote>changeset</quote>. Ce nouveau <quote>changeset</quote> n'a
        pas d'enfant, donc il devient le nouveau <quote>tip</quote>. Le dépôt contient
        maintenant deux <quote>changesets</quote> qui n'ont pas d'enfant ; on appelle ceci
        des <emphasis>heads</emphasis>. Vous pouvez voir la structure que
        cela crée dans <xref linkend="fig:concepts:wdir-branch"/>.</para>

      <figure id="fig:concepts:wdir-branch">
          <title>Après un <quote>commit</quote> fait pendant la synchronisation avec un ancien
              <quote>changeset</quote></title>
        <mediaobject> <imageobject><imagedata
              fileref="figs/wdir-branch.png"/></imageobject>
          <textobject><phrase>XXX add text</phrase></textobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <note>
        <para id="x_315">Si vous êtes un nouvel utilisateur de Mercurial, vous devez garder
          à l'esprit une <quote>erreur</quote> commune, qui est d'utiliser la
          commande <command role="hg-cmd">hg pull</command> sans aucune
          option. Par défaut, la commande <command role="hg-cmd">hg
              pull</command> <emphasis>ne fait pas</emphasis> d'<quote>update</quote> sur le
          répertoire de travail, ainsi, vous allez récupérer les nouveaux
          changesets dans votre dépôt, mais le répertoire de travail va
          rester synchronisé au même <quote>changeset</quote> qu'il l'était avant le <quote>pull</quote>.
          Si vous faites des changements et <quote>committez</quote> ensuite, vous allez
          créer une nouvelle <quote>head</quote> puisque votre répertoire de travail n'est
          pas synchronisé au <quote>tip</quote> actuel. Pour combiner les
          opérations d'un <quote>pull</quote> suivi d'un <quote>update</quote>, exécutez <command>hg
            pull -u</command>.</para>
      
        <para id="x_316">Je place le mot <quote>erreur</quote> entre
          guillemets parce que tout ce dont vous avez besoin de faire pour
          rectifier la situation où vous avez créé une nouvelle <quote>head</quote> par
          accident est un <command role="hg-cmd">hg merge</command> suivi
          d'un <command role="hg-cmd">hg commit</command>.  En d'autres mots,
          ceci n'a presque jamais de conséquences négatives ; il s'agit juste
          d'une surprise pour les nouveaux arrivants. Je discuterai d'autres
          moyens d'éviter ce comportement, et pourquoi Mercurial agit de
          cette façon surprenante plus tard.</para>
      </note>

    </sect2>
    <sect2>
      <title>Fusionner (merge) les changements</title>

      <para id="x_317">Lorsque vous exécutez la commande <command
          role="hg-cmd">hg merge</command>, Mercurial laisse le premier
        parent du répertoire de travail inchangé et fixe le second au
        <quote>changeset</quote> avec lequel vous fusionnez (merge), comme montré dans <xref
          linkend="fig:concepts:wdir-merge"/>.</para>

      <figure id="fig:concepts:wdir-merge">
          <title>Fusionner (merge) deux <quote>heads</quote></title>
        <mediaobject>
          <imageobject> <imagedata fileref="figs/wdir-merge.png"/>
        </imageobject> <textobject><phrase>XXX add text</phrase></textobject>
      </mediaobject>
      </figure>

      <para id="x_319">Mercurial doit aussi modifier le répertoire de
          travail pour fusionner les fichiers gérés dans les deux <quote>changesets</quote>.
        Un peu simplifié, le processus de fusion fonctionne comme ça : pour
        chaque fichier dans le <quote>manifest</quote> de chaque <quote>changeset</quote>.</para>

      <itemizedlist>
          <listitem><para id="x_31a">Si aucun <quote>changeset</quote> n'a modifié un fichier,
            ne rien faire avec ce fichier.</para> </listitem>
    <listitem><para id="x_31b">Si un <quote>changeset</quote> a modifié un fichier et
            que l'autre ne l'a pas fait, créer une copie modifiée du fichier
            dans le répertoire de travail.</para> </listitem>
    <listitem><para id="x_31c">Si un <quote>changeset</quote> a modifié un fichier, et
            que l'autre ne l'a pas fait (ou l'a supprimé), supprimer le
            fichier du répertoire de travail.</para> </listitem>
    <listitem><para id="x_31d">Si un <quote>changeset</quote> a supprimé un fichier,
            mais que l'autre a modifié le fichier, demander à l'utilisateur
            quoi faire : garder le fichier modifié ou le supprimer ?</para>
        </listitem>
        <listitem><para id="x_31e">Si chacun des <quote>changesets</quote> a modifié un
            fichier, invoquer le programme externe de fusion pour choisir les
            nouveaux contenus pour le fichier fusionné. Ceci peut demander
            une intervention de l'utilisateur.</para></listitem>
    <listitem><para id="x_31f">Si un <quote>changeset</quote> a modifié un fichier, et
            que l'autre a renommé ou copié le fichier, être sûr que les
            changements suivent le nouveau nom du fichier.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para id="x_320">Il y a plus de détails&emdash;fusionner a beaucoup de
        cas épineux&emdash;mais ceux-ci sont des choix plus communs qui sont
        liés à une fusion (merge). Comme vous pouvez le voir, la
        plupart des cas sont entièrement automatiques, et effectivement, la
        plupart des fusions (merge) se terminent automatiquement, sans nécessiter
        votre intervention pour résoudre un conflit.</para>

      <para id="x_321">Lorsque vous pensez à ce qu'il se passe lorsque vous
          <quote>committez</quote> après un <quote>merge</quote>, une fois encore, le répertoire de travail
        est <quote>le changeset que je suis sur le point de
          committer</quote>. Après que la commande <command role="hg-cmd">hg
          merge</command> soit terminée, le répertoire de travail a deux
        parents ; ceux ci vont devenir les parents du nouveau
        <quote>changeset</quote>.</para>

      <para id="x_322">Mercurial vous permet d'exécuter de multiples fusions,
          mais vous devez <quote>committer</quote> le résultat de chaque fusion individuellement
        au fur et à mesure. Ceci est nécessaire puisque Mercurial ne stocke
        que deux parents pour chaque révision et le répertoire de travail.
        Alors qu'il serait techniquement faisable de fusionner de multiples
        <quote>changesets</quote> en même temps, Mercurial interdit cela pour être plus simple. Avec
        des fusions multiples, les risques de confusion pour l'utilisateur, de
        mauvaie résolution de conflits, et de pagaille dans les fusions
        augmenteraient de façon intolérable.</para>

    </sect2>

    <sect2>
      <title>Fusions et renommages</title>

      <para id="x_69a">Un nombre surprenant de systèmes de gestion de
        révisions fait peu ou pas attention à un <emphasis>nom</emphasis> de fichier au
        cours du temps. Par exemple, il était habituel que si un fichier
        était renommé d'un coté de la fusion, les changements à partir de
        l'autre coté étaient supprimés silencieusement.</para>

      <para id="x_69b">Mercurial enregistre les metadata lorsque vous lui
        dites d'exécuter un renommage ou une copie. Il utilise ces metadatas
        durant une fusion pour faire les bonnes choses dans le cas d'un
        <quote>merge</quote>. Par exemple, si je renomme un fichier et que vous l'éditez
        sans le renommer, lorsque l'on fusionne, le fichier sera renommé et
        aura les changements appliqués.</para>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>D'autres fonctionnalités intéressantes</title>

    <para id="x_323">Dans les sections au-dessus, j'ai tenté de mettre
      l'accent sur certains aspects importants du design de Mercurial pour
      illustrer l'attention particulière qui a été portée à la fiabilité et à
      la performance. Cependant, l'attention aux détails ne s'arrête pas ici.
      Il y a de nombreux aspects sur la construction de Mercurial que je
      trouve personnellement intéressants. J'en détaillerai quelques-uns 
      ici, séparément des éléments du <quote>big ticket</quote> ci-dessus,
      ainsi, si vous êtes intéressés, vous pourrez avoir une meilleure idée
      de la quantité d'ingéniosité qu'il y a derrière un système bien
      conçu.</para>

    <sect2>
      <title>Compression astucieuse</title>

      <para id="x_324">Lorsque cela est approprié, Mercurial stocke les
          <quote>snapshots</quote> et deltas sous une forme compressée. Il le fait en
          <emphasis>essayant</emphasis> toujours de compresser un <quote>snapshot</quote> ou
        un delta, mais en ne stockant la version compressée que si celle-ci
        est plus petite que la version non compressée.</para>

      <para id="x_325">Ceci signifie que Mercurial fait <quote>la bonne
          chose</quote> lorsqu'il stocke un fichier dont la forme native est
        compressée, comme une archive <literal>zip</literal> ou une image
        JPEG. Lorsque ces types de fichiers sont compressés une seconde fois,
        le fichier obtenu est habituellement plus gros que la forme
        compressée une seule fois et Mercurial stockera alors le
        <literal>zip</literal> ou JPEG.</para>

      <para id="x_326">Les deltas entre les révisions d'un fichier compressé
        sont habituellement plus gros que les snapshots du fichier, et
        Mercurial fait à nouveau <quote>la bonne chose</quote> dans ces cas.
        Il trouve qu'un delta dépasse le seuil auquel il devrait stocker un
        <quote>snapshot</quote> complet du fichier, alors il stocke le <quote>snapshot</quote>, en gagnant
        encore de la place en comparaison d'une approche naïve avec un delta
        seulement.</para>

      <sect3>
        <title>Recompression sur le réseau</title>
      
        <para id="x_327">Lors du stockage des révisions sur le disque,
          Mercurial utilise l'algorithme de compression
          <quote>deflate</quote> (le même que celui utilisé pour le format populaire
          d'archive <literal>zip</literal>), qui est un bon
          compromis entre la vitesse et le taux de compression. Cependant,
          lors de la transmission d'une révision de données par une connexion
          réseau, Mercurial décompresse les données de révision
          compressées.</para>
      
        <para id="x_328">Si la connexion passe par HTTP, Mercurial
          recompresse le flux entier de données en utilisant un algorithme de
          compression qui donne un meilleur taux de compression (l'algorithme
          Burrows-Wheeler utilisé principalement par le logiciel de
          compression <literal>bzip2</literal>). Cette combinaison de
          l'algorithme et de la compression du flux entier (plutôt que pour une
          révision à la fois) réduit substantiellement le nombre de bits qui
          sont transférés, résultant en une performance réseau accrue sur
          la plupart des supports.</para>
      
        <para id="x_329">Si la connexion passe par
          <command>ssh</command>, Mercurial <emphasis>ne</emphasis>
          recompresse <emphasis>pas</emphasis> le flux puisque
          <command>ssh</command> peut déjà le faire par lui-même. Vous pouvez
          demander à Mercurial de toujours utiliser la compression
          <command>ssh</command> en éditant le fichier
          <filename>.hgrc</filename> de votre répertoire personnel comme ci-dessous.
      </para>
      
        <programlisting>[ui]
ssh = ssh -C</programlisting>

      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Ordre de lecture/écriture et atomicité</title>

      <para id="x_32a">L'histoire ne se résume pas à ajouter à la fin des fichiers
        lorsque l'on cherche à garantir que le lecteur ne verra
        pas qu'une écriture partielle. Si vous relisez <xref
            linkend="fig:concepts:metadata"/>, les révisions dans le <quote>changelog</quote>
        pointent vers les révisions dans le <quote>manifest</quote>, et les révisions du
        <quote>manifest</quote> pointent vers les révisions du <quote>filelog</quote>. Cette hiérarchie est
        délibérée.</para>

      <para id="x_32b">L'écriture commence par une transaction en écrivant dans
          le <quote>filelog</quote> et dans les données du <quote>manifest</quote>, et n'écrit aucune donnée
        du  <quote>changelog</quote> tant que ce n'est pas terminé. La lecture commence en
        lisant les données du <quote>changelog</quote>, puis les données du <quote>manifest</quote>, et
        enfin les données du <quote>filelog</quote>.</para>

      <para id="x_32c">Puisque que l'écriture ne finit pas d'écrire les
          données du <quote>filelog</quote> et du <quote>manifest</quote> avant d'écrire dans le <quote>changelog</quote>,
          la lecture ne verra jamais un pointeur vers une révision du <quote>manifest</quote>
          partiellement écrite à partir du <quote>changelog</quote>, et ne lira jamais un
          pointeur vers une révision du <quote>filelog</quote> partiellement écrite dans le
          <quote>manifest</quote>.</para>

    </sect2>
    <sect2>
      <title>Accès concurrent</title>

      <para id="x_32d">La garantie de l'ordre de lecture/écriture et
        de l'atomicité signifie que Mercurial n'a jamais besoin de poser de
        <emphasis>lock</emphasis> sur un dépôt lorsqu'il lit des données,
        même si le dépôt est en train d'être écrit au même moment que la
        lecture a lieu. Ceci a un grand impact sur la fiabilité ; vous
        pouvez avoir un nombre arbitraire de processus Mercurial qui lisent
        sans risque les données d'un dépôt en même temps, peu importe s'il
        est en train d'être lu ou non.</para>

      <para id="x_32e">La nature sans <quote>lock</quote> de la lecture
        signifie que si vous partagez un dépôt sur un système
        multi-utilisateurs, vous n'avez pas besoin de donner aux autres
        utilisateurs locaux la permission d'<emphasis>écrire</emphasis> sur
        votre dépôt pour qu'ils soient capable de faire un clone ou un <quote>pull</quote>
        des changements à partir de celui-ci ; ils ont seulement besoin de la
        permission en <emphasis>lecture</emphasis>. (Il
        <emphasis>ne</emphasis> s'agit <emphasis>pas</emphasis> d'une
        fonctionnalité commune à travers les systèmes de gestion de révisions,
        donc ne prenez pas ça pour argent comptant ! La plupart ont besoin que les
        lecteurs soient capables de mettre un lock sur le dépôt pour y
        accéder en toute sécurité, et ceci demande des permissions en
        écriture, sur au moins un répertoire, ce qui provoque bien sûr toutes
        sortes de problèmes pénibles et agaçants relatifs à la sécurité et à
        l'administration.)</para>

    <para id="x_32f">Mercurial utilise des <quote>locks</quote> pour assurer qu'un seul
        processus peut écrire dans le dépôt à un moment donné (le mécanisme
        de <quote>lock</quote> est sûr, même sur des systèmes de fichiers qui sont connus
        pour être hostiles aux <quote>locks</quote>, comme NFS). Si un dépôt dispose d'un
        <quote>lock</quote>, un processus qui cherche à écrire va attendre un peu avant de
        retenter pour voir si le dépôt perd son <quote>lock</quote>, mais si le dépôt garde
        trop longtemps son <quote>lock</quote>, le processus qui tente d'écrire va expirer
        (time out) après un moment. Cela veut dire par exemple que vos
        scripts lancés quotidiennement n'attendront pas toujours et boucleront
        si un système plantait sans avertissement, par exemple. (Oui, le
        timeout est configurable, de zéro à l'infini.)</para>

      <sect3>
          <title>Accès <quote>dirstate</quote> sûr</title>

	<para id="x_330">Comme avec les données de révision, Mercurial n'utilise pas
        de <quote>lock</quote> pour lire le fichier <quote>dirstate</quote> ; il n'acquiert pas un <quote>lock</quote> pour
    y écrire. Pour empêcher la possibilité de lire une copie partiellement
    écrite du fichier <quote>dirstate</quote>, Mercurial écrit sur un fichier avec un nom
    unique dans le même répertoire que le fichier <quote>dirstate</quote>, ensuite renomme
    le fichier temporaire automatiquement en <filename>dirstate</filename>.
    Le fichier nommé <filename>dirstate</filename> est ainsi garanti d'être
    écrit totalement, et non partiellement.</para>

      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Empêcher les recherches</title>

      <para id="x_331">L'absence de recherche sur les têtes de disques est
        critique pour la performance de Mercurial, puisque toute recherche
        est beaucoup plus coûteuse comparativement à une grosse opération de
        lecture.</para>

    <para id="x_332">C'est pour ça, par exemple, que le <quote>dirstate</quote> est stocké
        dans un fichier unique. S'il y avait eu un <quote>dirstate</quote> par répertoire
        que Mercurial suivrait, le disque aurait recherché une fois par
        répertoire. Au lieu de ça, Mercurial lit entièrement un 
        fichier unique, en une étape.</para>

      <para id="x_333">Mercurial utilise aussi un schéma <quote>copie à
          l'écriture</quote> lorsqu'il clone un dépôt sur un stockage local.
      Au lieu de copier chaque <quote>fichier</quote> revlog depuis l'ancien dépôt vers le
        nouveau dépôt, il crée un <quote>lien physique</quote>, qui est le
        plus court chemin pour dire <quote>Ces deux noms pointent vers le
          même fichier</quote>. Lorsque Mercurial est sur le point d'écrire
        sur l'un des revlogs de ces fichiers, il vérifie si le nombre de noms
        pointant sur ce fichier est plus grand que un. Si c'est le cas, plus
        d'un dépôt utilise le fichier, donc Mercurial crée une nouvelle copie
        du fichier qui est privée à ce dépôt.</para>

      <para id="x_334">Quelques développeurs de systèmes de gestion de
        révisions ont montré que cette idée de faire une copie privée complète
        d'un fichier n'est pas vraiment efficace au niveau du
        stockage. Bien que ce soit vrai, le stockage est peu onéreux, et
        cette méthode donne la plus grande performance lorsque l'on reporte
        la plupart des journalisations au système d'exploitation. Un schéma
        alternatif réduirait certainement la performance tout en augmentant
        la complexité du logiciel, mais la vitesse et la simplicité sont les
        clefs du <quote>confort</quote> de l'utilisation
        quotidienne.</para>

    </sect2>
    <sect2>
        <title>Autres contenus du <quote>dirstate</quote></title>

      <para id="x_335">Puisque Mercurial ne vous force pas à signaler que
          vous modifiez un fichier, il utilise le <quote>dirstate</quote> pour stocker
        certaines informations supplémentaires pour déterminer efficacement
        si vous avez ou non modifié un fichier. Pour chaque fichier du
        répertoire de travail, il stocke l'heure à laquelle il a été modifié,
        ainsi que la taille du fichier à cette heure.</para>

      <para id="x_336">Lorsque vous faites explicitement un <command
          role="hg-cmd">hg add</command>, <command role="hg-cmd">hg
          remove</command>, <command role="hg-cmd">hg rename</command> ou
        <command role="hg-cmd">hg copy</command> sur des fichiers, Mercurial
        met à jour le <quote>dirstate</quote> afin de savoir que faire lorsque vous
        effectuez un <quote>commit</quote>.</para>

    <para id="x_337">Le <quote>dirstate</quote> aide Mercurial à vérifier efficacement le
        statut des fichiers dans un dépôt.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem> <para id="x_726"> Lorsque Mercurial vérifie l'état d'un
            fichier du répertoire de travail, il compare d'abord la date de
            dernière modification du fichier avec celle enregistrée dans le
            <quote>dirstate</quote> qui correspond à celle que Mercurial a écrit en dernier sur ce
            fichier. Si la date de dernière modification correspond à la date
            où Mercurial a écrit le fichier, celui ci n'a pas été modifié,
            donc Mercurial n'a pas besoin de revérifier.</para> </listitem>
    <listitem> <para id="x_727"> Si la taille du fichier a changé, celui-ci 
            a été modifié. Si la date de modification a changé mais que la
            taille est restée inchangée, seulement à ce moment là Mercurial
            doit vérifier le contenu du fichier pour savoir s'il a été
            modifié.</para> </listitem>
      </itemizedlist>

      <para id="x_728">Enregistrer la date de modification et la taille
        réduit grandement le nombre d'opérations de lecture que Mercurial
        doit effectuer lorsque l'on utilise une commande comme <command>hg
          status</command>. Le résultat est un grand gain de
        performance.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("00book.xml" "book" "chapter")
end:
-->
