<!-- vim: set filetype=docbkxml shiftwidth=2 autoindent expandtab tw=77 : -->

<chapter id="chap:daily">
  <?dbhtml filename="mercurial-in-daily-use.html"?>
  <title>Utilisation quotidienne de Mercurial</title>

  <sect1>
    <title>Informer Mercurial des fichiers à suivre</title>

    <para id="x_1a3">Mercurial ne suit pas les fichiers de votre dépôt tant
      que vous ne lui avez pas dit de les gérer. La commande <command
        role="hg-cmd">hg status</command> vous dira quels fichiers sont
      inconnus de Mercurial. Il utilise un
      <quote><literal>?</literal></quote> pour montrer ces fichiers.</para>

    <para id="x_1a4">Pour informer Mercurial de suivre un fichier, utilisez
      la commande <command role="hg-cmd">hg add</command>. Une fois que vous
      avez ajouté un fichier, la ligne correspondante à ce fichier dans la
      sortie de <command role="hg-cmd">hg status</command> change de
      <quote><literal>?</literal></quote> à
      <quote><literal>A</literal></quote>.</para>

    &interaction.daily.files.add;

    <para id="x_1a5">Après avoir exécuté un <command role="hg-cmd">hg
        commit</command>, les fichiers que vous avez ajoutés avant le commit
      ne seront plus listés dans la sortie de <command role="hg-cmd">hg
        status</command>. La raison de ceci est que, par défaut, <command
        role="hg-cmd">hg status</command> ne vous montre que les fichiers
      <quote>intéressants</quote> &emdash;ceux que vous avez (par exemple)
      modifiés, supprimés ou renommés. Si vous avez un dépôt qui contient un
      millier de fichiers, vous ne voudriez certainement que rarement entendre
      parler des fichiers que Mercurial suit, mais qui n'ont pas changés.
      (Vous pouvez quand même avoir cette information, nous y reviendrons
      plus tard.)</para>

    <para id="x_1a6">Une fois que vous ajoutez un fichier, Mercurial ne fait
      rien du tout avec celui-ci immédiatement. Au lieu de ça, il va prendre
      un "snapshot" de l'état du fichier la prochaine fois que vous
      exécuterez un commit. Il continuera ensuite à suivre les changements
      que vous avez fait au fichier chaque fois que vous committerez, et ce,
      jusqu'à ce que vous supprimiez le fichier.</para>

    <sect2>
      <title>Nommage des fichiers explicite versus implicite</title>

      <para id="x_1a7">Un comportement utile que Mercurial possède est que si
        vous passez le nom d'un répertoire à une commande, toute commande
        Mercurial la traitera comme : <quote>Je veux opérer sur chaque fichier
          dans ce répertoire et ses sous-répertoires</quote>.</para>

      &interaction.daily.files.add-dir;

      <para id="x_1a8">Remarquez que dans cet exemple, Mercurial affiche le
        nom des fichiers qu'il a ajouté, alors qu'il ne l'a pas fait lorsque
        nous avons ajouté le fichier nommé <filename>myfile.txt</filename>
        dans l'exemple précédent.</para>

      <para id="x_1a9">Ce qu'il se passe est que dans le premier cas, nous
        avons nommé explicitement le fichier à ajouter sur la ligne de
        commande. Ce que Mercurial suppose dans ce cas est que nous savons ce
        que nous faisons, il n'affiche donc rien en sortie.</para>

      <para id="x_1aa">Cependant, lorsque nous avons
        <emphasis>implicitement</emphasis> donné les fichiers à l'aide du nom
        d'un répertoire, Mercurial prend l'initiative d'afficher le nom de
        chaque fichier avec lequel il fait quelque chose. Ceci clarifie ce
        qu'il se passe et réduit la probabilité d'une mauvaise surprise
        restée silencieuse. Ce comportement est commun à la plupart des
        commandes Mercurial.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Mercurial suit les fichiers, pas les répertoires</title>

      <para id="x_1ab">Mercurial ne suit pas les informations sur les
        répertoires. En contrepartie, il suit le chemin vers un fichier. Avant
        de créer un fichier, il crée au préalable les répertoires manquants
        dans le chemin. Après avoir supprimé un fichier, il supprime chaque
        répertoire vide qui apparaît dans le chemin du fichier. Ceci apparaît
        comme une distinction triviale, cependant, cela a une conséquence
        pratique mineure : il n'est pas possible de représenter un répertoire
        totalement vide dans Mercurial.</para>

      <para id="x_1ac">Les répertoires vides sont rarement utiles. Il existe
        cependant des solutions alternatives et non intrusives que vous
        pouvez utiliser pour obtenir l'effet approprié. Les développeurs de
        Mercurial ont ainsi pensé que la complexité requise pour gérer les
        répertoires n'était pas aussi importante que le bénéfice que cette
        fonctionnalité apporterait.</para>

      <para id="x_1ad">Si vous avez besoin d'un répertoire vide dans votre
        dépôt, il existe quelques façons d'y arriver. L'une d'elles est de
        créer un répertoire et ensuite, de faire un <command role="hg-cmd">hg
          add</command> sur un fichier <quote>caché</quote> dans ce
        répertoire. Sur les systèmes de type Unix, tout fichier dont le nom
        commence avec un point (<quote><literal>.</literal></quote>) est
        considéré comme caché par la plupart des commandes et outils
        graphiques. Cette approche est illustrée ci-après.</para>
      
      &interaction.daily.files.hidden;

      <para id="x_1ae">Une autre façon de s'attaquer au besoin d'un
        répertoire vide est de simplement d'en créer un dans vos scripts
        de construction avant qu'ils n'en aient le besoin.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Comment arrêter de suivre un fichier</title>

    <para id="x_1af">Une fois que vous décidez qu'un fichier n'appartient
      plus à votre dépôt, utilisez la commande <command role="hg-cmd">hg
        remove</command>. Ceci supprime le fichier et informe Mercurial
      d'arrêter de le suivre (ce qui prendra effet lors du prochain commit).
      Un fichier supprimé est représenté dans la sortie de la commande
      <command role="hg-cmd">hg status</command> par un
      <quote><literal>R</literal></quote>.</para>

    &interaction.daily.files.remove;

    <para id="x_1b0">Après avoir fait un <command role="hg-cmd">hg
        remove</command> sur un fichier, Mercurial ne suivra plus aucun
      changement sur ce fichier, même si vous recréez un fichier avec le même
      nom dans votre répertoire de travail. Si vous recréez un fichier avec le
      même nom et que vous désirez que Mercurial suive ce dernier, faite
      simplement un <command role="hg-cmd">hg add</command> sur celui-ci.
      Mercurial saura alors que le nouveau fichier ne fait pas référence à
      l'ancien fichier qui portait le même nom.</para>

    <sect2>
      <title>Supprimer un fichier n'affecte pas son historique</title>

      <para id="x_1b1">Il est important de comprendre que supprimer un fichier
        n'a que deux effets.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem><para id="x_1b2">Il supprime la version actuelle de ce
            fichier du répertoire de travail.</para>
        </listitem>
        <listitem><para id="x_1b3">Il arrête, à partir du prochain commit, le
            suivi de Mercurial sur les changements qui ont lieu sur ce
            fichier.</para>
        </listitem></itemizedlist>
        
      <para id="x_1b4">Supprimer un fichier <emphasis>n'</emphasis>affecte en
        <emphasis>aucun</emphasis> cas l'<emphasis>historique</emphasis> du
        fichier.</para>

      <para id="x_1b5">Si vous mettez à jour le répertoire de travail à un
        changeset qui a été committé alors que le fichier que vous venez de
        supprimer était encore suivi, ce fichier réapparaîtra dans le
        répertoire de travail, avec le contenu qu'il avait lorsque vous aviez
        committé ce changeset. Si vous mettez à jour (update) le répertoire de
        travail à un changeset ultérieur dans lequel le fichier a été
        supprimé, Mercurial supprimera une nouvelle fois le fichier du
        répertoire de travail.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Fichiers manquants</title>

      <para id="x_1b6">Mercurial considère qu'un fichier que vous avez
        supprimé sans utiliser<command role="hg-cmd">hg remove</command>
        comme étant <emphasis>manquant</emphasis>.  Un fichier manquant est
        représenté avec un <quote><literal>!</literal></quote> en sortie de
        <command role="hg-cmd">hg status</command>.
        Les commandes Mercurial ne feront rien avec les fichiers
        manquants.</para>

      &interaction.daily.files.missing;

      <para id="x_1b7">Si votre dépôt contient un fichier que <command
          role="hg-cmd">hg status</command> reporte comme manquant, et que
        vous voulez que ce fichier reste supprimé, vous pouvez exécuter
        <command role="hg-cmd">hg remove <option
            role="hg-opt-remove">--after</option></command> à tout moment
        pour dire à Mercurial que vous aviez bien voulu supprimer ce
        fichier.</para>

      &interaction.daily.files.remove-after;

      <para id="x_1b8">D'un autre côté, si vous avez supprimé le fichier
        manquant par accident, donnez à la commande <command role="hg-cmd">hg
          revert</command> le nom du fichier à retrouver. Il réapparaitra dans
        sa forme non modifiée.</para>

      &interaction.daily.files.recover-missing;
    
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Aparté : Pourquoi dire explicitement à Mercurial de supprimer un
      fichier ?</title>
<!-- TODO Choisir une traduction commune à tous les chapitres pour Aside -->
      <para id="x_1b9">Vous pourriez vous demander pourquoi il est nécessaire
        de dire explicitement à Mercurial que vous souhaitez supprimer un
        fichier. Au début du développement de Mercurial, celui ci vous
        laissait pourtant supprimer un fichier sans souci ; Mercurial vous
        aurait automatiquement informé de l'absence du fichier lorsque vous
        auriez lancé un <command role="hg-cmd">hg commit</command> et arrêté
        de le suivre. En pratique, ceci a montré qu'il était trop facile de
        supprimer accidentellement un fichier sans le remarquer.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Raccourci utile&emdash;ajouter et supprimer des fichiers en une
      seule étape.</title>

      <para id="x_1ba">Mercurial offre une commande combinée, <command
          role="hg-cmd">hg addremove</command>, qui ajoute les fichiers non
        suivis et marque les fichiers manquants comme supprimés.</para>

      &interaction.daily.files.addremove;

      <para id="x_1bb">La commande <command role="hg-cmd">hg commit</command>
        fournit aussi une option <option role="hg-opt-commit">-A</option> qui
        exécute le même ajouter-et-supprimer, immédiatement suivi d'un
        commit.</para>

      &interaction.daily.files.commit-addremove;
    
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="chap:daily.copy">
    <title>Copier des fichiers</title>

    <para id="x_1bc">Mercurial fournit une commande <command role="hg-cmd">hg
        copy</command> qui vous permet de faire une nouvelle copie d'un
      fichier. Lorsque vous copiez un fichier en utilisant cette commande,
      Mercurial crée un enregistrement du fait que ce nouveau fichier est une
      copie du fichier originel. Il traite ces fichiers copiés spécialement
      lorsque vous fusionnez (merge) votre travail avec quelqu'un
      d'autre.</para>

    <sect2>
      <title>Les résultats d'une copie durant une fusion (merge)</title>

      <para id="x_1bd">Ce qu'il se passe durant une fusion (merge) est que
        les changements <quote>suivent</quote> une copie. Pour illustrer ce
        que cela veut dire de la meilleure façon, créons un exemple. Nous
        allons commencer avec le mini dépôt usuel qui contient un simple
        fichier.</para>

      &interaction.daily.copy.init;

      <para id="x_1be">Nous devons faire du travail en parallèle, ainsi,
        nous aurons quelque chose à fusionner (merge). Donc clonons notre
        dépôt.</para>

      &interaction.daily.copy.clone;

      <para id="x_1bf">De retour dans notre dépôt initial, utilisons la
        commande <command role="hg-cmd">hg copy</command> pour faire une
        copie du premier fichier que nous avons créé.</para>

      &interaction.daily.copy.copy;

      <para id="x_1c0">Si nous regardons ensuite à la sortie de la commande
        <command role="hg-cmd">hg status</command>, les fichiers copiés
        ont l'air de fichiers normalement ajoutés.</para>

      &interaction.daily.copy.status;

      <para id="x_1c1">Mais si nous passons l'option <option
          role="hg-opt-status">-C</option> à <command role="hg-cmd">hg
          status</command>, il affiche une autre ligne de sortie : il s'agit
        du fichier <emphasis>source</emphasis> pour notre copie.</para>

      &interaction.daily.copy.status-copy;

      <para id="x_1c2">Maintenant, de retour dans le dépôt que nous avons
        cloné, créons un changement en parallèle. Nous allons ajouter une
        ligne de contenu au fichier original qui a été créé.</para>

      &interaction.daily.copy.other;

      <para id="x_1c3">Nous avons alors un fichier <filename>file</filename>
        modifié dans ce dépôt. Lorsque nous récupérons (pull) les changements
        depuis le premier répertoire et fusionnons (merge) les deux "heads",
        Mercurial propagera les changements que nous avons faits localement
        au fichier <filename>file</filename> dans sa copie
        <filename>new-file</filename>.</para>

      &interaction.daily.copy.merge;
    
    </sect2>
    <sect2 id="sec:daily:why-copy">
      <title>Pourquoi les changements devraient-ils suivre les copies ?</title>

      <para id="x_1c4">Ce comportement&emdash;des changements d'un fichier
        qui se propagent aux copies de ce fichier&emdash;peut sembler
        ésotérique, mais, dans la plupart des cas, c'est fortement
        souhaitable.</para>

      <para id="x_1c5">Pour commencer, souvenez-vous que cette propagation
        a lieu <emphasis>seulement</emphasis> lors des fusions (merge).
        Donc, si vous faites un	<command role="hg-cmd">hg copy</command> sur
        un fichier, et par la suite modifiez le fichier original durant le
        cours normal de votre travail, rien n'aura lieu.</para>

      <para id="x_1c6">La deuxième chose à savoir est que les modifications
        ne se propageront à travers une copie que si le changeset à partir
        duquel vous faites une fusion (merge) <emphasis>n'a pas encore
          vu</emphasis> la copie.</para>
          
      <para id="x_1c7">La raison pour laquelle Mercurial fait ainsi est une
        règle. Imaginons que je corrige un important bug dans un fichier source
        et que je commit mes changements. Pendant ce temps, vous avez décidé de
        faire un <command role="hg-cmd">hg copy</command> du fichier dans
        votre dépôt, sans rien savoir au sujet du bug ou à propos de la
        correction. Vous avez alors commencé à "hacker" sur votre copie du
        fichier.</para>

      <para id="x_1c8">Si vous aviez récupéré (pull) et fusionné (merge) mes
        changements, et que Mercurial <emphasis>n'avait pas</emphasis>
        propagé les changements à travers les copies, votre nouveau fichier
        source contiendrait maintenant le bug, et à moins que vous ne sachiez
        qu'il faille propager la correction du bug à la main, le bug aurait
        <emphasis>subsisté</emphasis> dans votre copie du fichier.</para>

      <para id="x_1c9">En propageant automatiquement les changements qui
        fixent les bugs à partir du fichier original vers les copies,
        Mercurial prévient ce type de problèmes. À ma connaissance, Mercurial
        est le <emphasis>seul</emphasis> système de gestion de révisions qui
        propage les changements à travers les copies comme ceci.</para>

      <para id="x_1ca">Une fois que votre historique des changements a un
        enregistrement concernant une copie et qu'une fusion postérieure a
        eu lieu, il n'y a d'habitude pas d'autre besoin de propager les
        changements du fichier originel vers le fichier copié. C'est pourquoi
        Mercurial ne propage les changements à travers les copies qu'à la
        première fusion, et pas après.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Comment faire des changements qui <emphasis>ne</emphasis>
      suivent <emphasis>pas</emphasis> une copie</title>

      <para id="x_1cb">Si pour une raison ou une autre, vous décidez que
        cette fonctionnalité de propager automatiquement les changements à
        travers les copies n'est pas pour vous, utilisez simplement la
        commande normale de copie de votre système (sur les systèmes de type
        Unix, il s'agit de <command>cp</command>) pour faire une copie d'un
        fichier. Utilisez ensuite <command role="hg-cmd">hg add</command>
        pour ajouter les nouveaux fichiers à la main. Cependant, avant d'en
        faire ainsi, relisez <xref linkend="sec:daily:why-copy"/>, et faites
        un choix en connaissance de cause comme quoi cette fonctionnalité
        n'est pas appropriée à votre cas spécifique.</para>

    </sect2>
    <sect2>
      <title>Comportement de la commande <command role="hg-cmd">hg copy</command></title>

      <para id="x_1cc">Lorsque vous utilisez la commande <command
          role="hg-cmd">hg copy</command>, Mercurial crée une copie de chaque
        fichier source tel qu'il est actuellement dans le répertoire de
        travail. Cela signifie que si vous effectuez des modifications sur un
        fichier, puis faites un <command role="hg-cmd">hg copy</command> sur
        celui-ci sans avoir au préalable committé ces changements, la nouvelle
        copie contiendra aussi les modifications que vous avez fait jusqu'à
        ce point.	(Je trouve ce comportement quelque peu contre intuitif,
        c'est pourquoi j'en fais mention ici.)</para>
      <!-- Vérifier que je n'ai pas fait de contre sens en relisant la
      version anglaise, ce que je comprend ici me paraît un peu bizarre -->

      <para id="x_1cd">La commande <command role="hg-cmd">hg copy</command>
        agit comme la commande Unix <command>cp</command> (vous pouvez
        utilisez l'alias <command role="hg-cmd">hg cp</command> si vous
        préférez).  Nous devons lui donner deux ou plus arguments où le
        dernier est considéré comme la <emphasis>destination</emphasis>, et
        les autres comme les <emphasis>sources</emphasis>.</para>

      <para id="x_685">Si vous passez à <command role="hg-cmd">hg
          copy</command> un seul fichier source, et que la destination
        n'existe pas, ceci créera un nouveau fichier avec ce nom.</para>

      &interaction.daily.copy.simple;

      <para id="x_1ce">Si la destination est un répertoire, Mercurial copie
        les sources dans ce répertoire.</para>

      &interaction.daily.copy.dir-dest;

      <para id="x_1cf">La copie de répertoire est récursive et préserve la
        structure du répertoire source.</para>

      &interaction.daily.copy.dir-src;

      <para id="x_1d0">Si la source et la destination sont tous deux des
        répertoires, l'arborescence de la source est recréée dans le
        répertoire destination.</para>
    
      &interaction.daily.copy.dir-src-dest;

      <para id="x_1d1">Comme avec la commande <command role="hg-cmd">hg
          remove</command>, si vous copiez un fichier manuellement et voulez
        que Mercurial sache qu'il s'agit d'une copie, utilisez simplement
        l'option <option role="hg-opt-copy">--after</option> avec <command
          role="hg-cmd">hg copy</command>.</para>

      &interaction.daily.copy.after;
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Renommer les fichiers</title>

    <para id="x_1d2">Il est plus commun d'avoir besoin de renommer un
      fichier que d'en faire une copie. La raison pour laquelle j'ai discuté
      de la commande <command role="hg-cmd">hg copy</command> avant de parler
      de renommage des fichiers est que Mercurial traite les renommages
      essentiellement comme une copie. Ainsi, savoir comment Mercurial traite
      les copies de fichiers vous informe sur ce que vous êtes en droit
      d'attendre lorsque vous renommez un fichier.</para>

    <para id="x_1d3">Lorsque vous utilisez la commande <command
        role="hg-cmd">hg rename</command>, Mercurial crée une copie de tous
      les fichiers sources, les supprime et marque ces fichiers comme étant
      supprimés.</para>

    &interaction.daily.rename.rename;

    <para id="x_1d4">La commande <command role="hg-cmd">hg status</command>
      montre les nouveaux fichiers comme ajoutés et les fichiers originaux
      comme supprimés.</para>

    &interaction.daily.rename.status;

    <para id="x_1d5">À cause du <command role="hg-cmd">hg copy</command>,
      nous devons utiliser l'option <option role="hg-opt-status">-C</option>
      pour la commande <command	role="hg-cmd">hg status</command> afin
      d'observer que le fichier ajouté est bien suivi par Mercurial comme
      étant une copie de l'original maintenant supprimé.</para>

    &interaction.daily.rename.status-copy;

    <para id="x_1d6">Comme avec <command role="hg-cmd">hg remove</command> et
      <command role="hg-cmd">hg copy</command>, vous pouvez informer
      Mercurial d'un renommage après coup en utilisant l'option
      <option role="hg-opt-rename">--after</option>. Dans la plupart des autres
      situations, le comportement de la commande <command role="hg-cmd">hg
        rename</command>, et les options qu'elle accepte sont similaires à la
      commande <command role="hg-cmd">hg copy</command>.</para>

    <para id="x_686">Si vous êtes familier avec la ligne de commande Unix,
      vous serez heureux d'apprendre que la commande <command
        role="hg-cmd">hg rename</command> peut être invoquée par <command
        role="hg-cmd">hg mv</command>.</para>

    <sect2>
      <title>Renommer les fichiers et fusionner (merge) les changements</title>

      <para id="x_1d7">Puisque le <quote>rename</quote> de Mercurial est implanté comme un
        <quote>copy-and-remove</quote>, la même propagation des changements a lieu après
        un <quote>rename</quote> qu'après un <quote>copy</quote> lorsque vous fusionnez (merge).</para>

      <para id="x_1d8">Si je modifie un fichier et que vous le renommez, si
        ensuite nous fusionnons nos changements respectifs, mes modifications
        sur le fichier sous son nom originel seront propagés vers le même
        fichier sous son nouveau nom. (C'est quelque chose que vous pourriez
        espérer voir <quote>fonctionner simplement</quote>, mais tous les
        systèmes de gestion de version ne le font pas.)</para>

      <para id="x_1d9">Tandis qu'avoir des changements qui suivent une copie
        est une fonctionnalité où vous hocheriez sûrement la tête en disant
        <quote>oui, cela pourrait être utile</quote>, il est clair que les
        voir suivre un renommage est sans aucun doute important. Sans cette
        facilité, il serait vraiment trop facile d'avoir des changements
        qui deviennent orphelins lorsque des fichiers sont renommés.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Renommages divergeants et fusion (merge)</title>

      <para id="x_1da">Le cas de noms divergeants a lieu lorsque deux
        développeurs commencent avec un fichier&emdash;appelons le
        <filename>foo</filename>&emdash;dans leurs dépôts respectifs.</para>

      &interaction.rename.divergent.clone;

      <para id="x_1db">Anne renomme le fichier en
        <filename>bar</filename>.</para>

      &interaction.rename.divergent.rename.anne;

      <para id="x_1dc">Pendant ce temps, Bob le renomme en
        <filename>quux</filename>. (Souvenez-vous que <command
          role="hg-cmd">hg mv</command> est un alias pour <command
          role="hg-cmd">hg rename</command>.)</para>
    
      &interaction.rename.divergent.rename.bob;

      <para id="x_1dd">J'aime à penser qu'il s'agit d'un conflit puisque
        chaque développeur a exprimé différentes intentions au sujet de ce
        que le nom de ce fichier aurait du être.</para>

      <para id="x_1de">Que pensez-vous qu'il devrait se produire lorsqu'ils
        fusionnent (merge) leurs travaux ? Le comportement actuel de
        Mercurial est qu'il préserve toujours les <emphasis>deux</emphasis>
        noms lorsqu'il fusionne (merge) des changesets qui contiennent des
        renommages divergeants.</para>

      &interaction.rename.divergent.merge;

      <para id="x_1df">Remarquez que bien que Mercurial vous avertisse au
        sujet de la divergeance des renommages, il vous laisse faire quelque
        chose au sujet de la divergence après la fusion (merge).</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Renommages et fusion convergeants</title>

      <para id="x_1e0">Un autre type de conflit de renommage intervient
        lorsque deux personnes choisissent de renommer différents fichiers
        <emphasis>source</emphasis> vers la même
        <emphasis>destination</emphasis>. Dans ce cas, Mercurial exécute la
        machinerie normale de fusion (merge) et vous guide vers une
        solution convenable.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Autres cas épineux relatifs aux noms</title>

      <para id="x_1e1">Mercurial possède un bug de longue date dans lequel il
        échoue à traiter une fusion (merge) où un côté a un fichier avec un
        nom donné, alors que l'autre côté possède un répertoire avec le même nom.
        Ceci est documenté dans l'<ulink role="hg-bug"
          url="http://www.selenic.com/mercurial/bts/issue29">issue
          29</ulink>.</para>

      &interaction.issue29.go;

    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Récupération d'erreurs</title>

    <para id="x_1e2">Mercurial possède certaines commandes utiles qui vont
      vous aider à récupérer de certaines erreurs communes.</para>

    <para id="x_1e3">La commande <command role="hg-cmd">hg revert</command>
      vous permet d'annuler les changements que vous avez faits dans votre
      répertoire de travail. Par exemple, si vous faites un <command
        role="hg-cmd">hg add</command> sur un fichier par accident, exécutez
      juste <command role="hg-cmd">hg revert</command> avec le nom du fichier
      que vous avez ajouté et tandis que le fichier ne sera touché d'une
      quelconque manière, il ne sera plus suivi comme ajouté par Mercurial.
      Vous pouvez aussi utiliser la commande <command role="hg-cmd">hg
        revert</command> pour vous débarrasser de modifications erronées
      apportées à un fichier.</para>

    <para id="x_1e4">Il est utile de se souvenir que la commande <command
        role="hg-cmd">hg revert</command> est utile pour les modifications
      qui n'ont pas encore été committées. Une fois que vous avez committé un
      changement, si vous décidez qu'il s'agissait d'une erreur, vous pouvez
      toujours faire quelque chose à ce sujet, bien que vos options soient
      un peu plus limitées.</para>

    <para id="x_1e5">Pour plus d'informations au sujet de la commande
      <command role="hg-cmd">hg revert</command>, et des détails sur comment
      traiter les modifications que vous avez déjà committées, référez vous à
      <xref linkend="chap:undo"/>.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Traiter avec les fusions (merge) malicieuses</title>

    <para id="x_687">Dans des projets compliqués ou conséquents, il n'est pas
      rare qu'une fusion (merge) de deux changesets finisse par une migraine.
      Supposez qu'il y ait un gros fichier source qui ait été largement édité de
      chaque coté de la fusion (merge) : ceci va inévitablement résulter en
      conflits, dont certains peuvent prendre plusieurs essais pour s'en
      sortir.</para>

    <para id="x_688">Développons en un cas simple pour voir comment le gérer.
      Nous allons commencer avec un dépôt contenant un fichier, et le
      cloner deux fois.</para>

    &interaction.ch04-resolve.init;

    <para id="x_689">Dans un des clones, nous allons modifier le fichier
      d'une façon.</para>

    &interaction.ch04-resolve.left;

    <para id="x_68a">Dans un autre, nous allons modifier le fichier
      différemment.</para>

    &interaction.ch04-resolve.right;

    <para id="x_68b">Ensuite, nous allons récupérer (pull) chaque ensemble de
      changement dans notre dépôt original.</para>

    &interaction.ch04-resolve.pull;

    <para id="x_68c">Nous nous attendons à ce que notre dépôt contienne deux
      "heads".</para>

    &interaction.ch04-resolve.heads;

    <para id="x_68d">Normalement, si nous lançons <command role="hg-cmd">hg
        merge</command> à ce point, il nous renverra vers une interface
      utilisateur qui nous permettra de résoudre manuellement les éditions
      conflictuelles sur le fichier <filename>myfile.txt</filename>.
      Cependant, pour simplifier ici les choses dans la présentation, nous
      aimerions plutôt que la fusion (merge) échoue immédiatement. Voici une
      façon de le faire.</para>

    &interaction.ch04-resolve.export;

    <para id="x_68e">Nous avons dit au processus de fusion de Mercurial
      d'exécuter la commande <command>false</command> (qui échoue
      immédiatement, à la demande) s'il détecte une fusion (merge) qu'il ne
      peut pas arranger automatiquement.</para>

    <para id="x_68f">Si nous appelons maintenant <command role="hg-cmd">hg
        merge</command>, il devrait échouer et reporter une erreur.</para>

    &interaction.ch04-resolve.merge;

    <para id="x_690">Même si nous ne remarquons pas qu'une fusion (merge) a
      échoué, Mercurial nous empêchera de committer le résultat d'une fusion
      ratée.</para>

    &interaction.ch04-resolve.cifail;

    <para id="x_691">Lorsque <command role="hg-cmd">hg commit</command>
      échoue dans ce cas, il suggère que nous utilisons la commande peu
      connue <command role="hg-cmd">hg resolve</command>. Comme d'habitude,
      <command role="hg-cmd">hg help resolve</command> affichera une aide
      sommaire.</para>

    <sect2>
      <title>États de résolution des fichiers</title>
      <!-- TODO Vérifier traduction : File resolution states -->

      <para id="x_692">Lorsqu'une fusion intervient, la plupart des fichiers
        vont, la plupart du temps, rester sans modification. Pour chaque
        fichier sur lequel Mercurial doit faire quelque chose, il suit l'état
        de celui-ci.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem><para id="x_693">Un fichier
            <quote><emphasis>resolved</emphasis></quote> a été fusionné
            (merge) avec succès, que ce soit automatiquement par Mercurial ou
            manuellement par une intervention humaine.</para></listitem>
        <listitem><para id="x_694">Un fichier
            <quote><emphasis>unresolved</emphasis></quote> n'a pas été
            fusionné (merge) correctement et a besoin de plus
            d'attention.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para id="x_695">Si Mercurial voit un fichier
        <emphasis>quelconque</emphasis> dans un état
        <quote>unresolved</quote> après une fusion (merge), il considère que
        la fusion (merge) a échoué. Heureusement, nous n'avons pas à
        recommencer la procédure à partir du début.</para>

      <para id="x_696">L'option <option role="hg-opt-resolve">--list</option>
        ou <option role="hg-opt-resolve">-l</option> passée à <command
          role="hg-cmd">hg resolve</command> liste l'état de chaque fichier
        fusionné (merge).</para>

      &interaction.ch04-resolve.list;

      <para id="x_697">En sortie de <command role="hg-cmd">hg
          resolve</command>, un fichier <quote>resolved</quote> est marqué avec un
        <literal>R</literal>, alors qu'un fichier <quote>unresolved</quote> est marqué
        d'un <literal>U</literal>.  S'il existe un fichier listé avec un
        <literal>U</literal>, nous savons qu'essayer de committer le résultat
        de la fusion (merge) échouera.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Résoudre une fusion de fichier</title>

      <para id="x_698">Nous avons plusieurs options pour changer l'état d'un
        fichier de <quote>unresolved</quote> à <quote>resolved</quote>.
        Le plus habituel est de relancer
        <command role="hg-cmd">hg resolve</command>. Si nous passons les noms
        des fichiers individuels ou des répertoires, ceci retentera la fusion
        de tous les fichiers présents à cet endroit. Nous pouvons aussi
        passer l'option <option role="hg-opt-resolve">--all</option> ou
        <option role="hg-opt-resolve">-a</option> qui tentera de fusionner
        <emphasis>tous</emphasis> les fichiers <quote>unresolved</quote>.</para>

      <para id="x_699">Mercurial nous laisse aussi modifier la résolution
        d'un fichier directement. Nous pouvons marquer un fichier <quote>resolved</quote>
        en utilisant l'option <option role="hg-opt-resolve">--mark</option>,
        ou <quote>unresolved</quote> en utilisant l'option <option
          role="hg-opt-resolve">--unmark</option>. Ceci nous autorise à
        nettoyer une fusion particulièrement compliquée à la main, et de
        garder un suivi de nos progrès avec chaque fichier pendant que nous
        avançons.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Des <quote>diffs</quote> plus utiles</title>

    <para id="x_6c7">La sortie par défaut de la commande <command
        role="hg-cmd">hg diff</command> est compatible rétrospectivement avec
      la commande régulière <command>diff</command>, mais ceci a quelques
      inconvénients.</para>

    <para id="x_6c8">Considérez le cas où nous utilisons <command role="hg-cmd">hg
        rename</command> pour renommer un fichier.</para>

    &interaction.ch04-diff.rename.basic;

    <para id="x_6c9">La sortie de <command role="hg-cmd">hg diff</command>
      ci-dessus cache le fait que nous avons simplement renommé un fichier.
      La commande <command role="hg-cmd">hg diff</command> accepte l'option
      <option>--git</option> ou <option>-g</option> pour utiliser un nouveau
      format de diff qui montre ces informations sous une forme plus
      expressive.</para>

    &interaction.ch04-diff.rename.git;

    <para id="x_6ca">Cette option peut aussi aider avec le cas qui peut être autrement
      perturbant : un fichier qui apparaît comme étant modifié en accord avec
      <command role="hg-cmd">hg status</command>, mais où <command
        role="hg-cmd">hg diff</command> n'affiche rien. Cette situation peut
      survenir si nous changeons les permissions d'exécution du
      fichier.</para>

    &interaction.ch04-diff.chmod;

    <para id="x_6cb">La commande normale <command>diff</command> ne fait pas
      attention aux permissions des fichiers, ce qui explique pourquoi
      <command role="hg-cmd">hg diff</command> n'affiche rien du tout par
      défaut. Si nous lui passons l'option <option>-g</option>, ceci nous
      informe de ce qui s'est vraiment passé.</para>

    &interaction.ch04-diff.chmod.git;
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Quels fichiers suivre et lesquels éviter</title>

    <para id="x_6cc">Les systèmes de gestion de révisions sont en général
      meilleurs pour gérer les fichiers textes qui sont écrits par les
      humains, comme le code source, où les fichiers ne changent pas
      énormément d'une révision à l'autre. Certains systèmes de gestion de
      révisions centralisés peuvent aussi traiter très convenablement les
      fichiers binaires, tels que les images bitmap.</para>

    <para id="x_6cd">Par exemple, une équipe de développement de jeux va
      probablement gérer les deux types : ses codes source et tous ses binaires
      (ex. données géométriques, textures, schémas de cartes) dans un système
      de contrôle de révisions.</para>
    <!-- Vérifier la traduction de map layouts que j'ai traduit par schémas
    de cartes -->

    <para id="x_6ce">Puisqu'il est d'habitude impossible de fusionner (merge)
      deux modifications conflictuelles sur un fichier binaire, les systèmes
      de version centralisés offrent souvent un mécanisme de verrou (lock) qui
      permet à un utilisateur de dire <quote>Je suis la seule personne qui
        peut éditer ce fichier</quote>.</para>

    <para id="x_6cf">En comparaison avec un système centralisé, un système
      décentralisé de gestion de révision change certains facteurs qui
      guident les décisions sur quels fichiers gérer et comment.</para>

    <para id="x_6d0">Par exemple, un système distribué de gestion de révisions
      ne peut pas, par sa nature, offrir un système de verrou (lock) sur les
      fichiers. Il n'y a donc pas de mécanisme inclus pour empêcher deux
      personnes de faire des modifications conflictuelles sur un fichier
      binaire. Si vous avez une équipe où plusieurs personnes peuvent souvent
      éditer un fichier binaire, cela ne serait pas une très bonne idée
      d'utiliser Mercurial &emdash;ou tout autre système distribué de gestion
      de révisions&emdash;pour gérer ces fichiers.</para>

    <para id="x_6d1">Lorsque vous sauvegardez les modifications sur un
      fichier, Mercurial ne sauvegarde d'habitude que les différences entre
      la version précédente et la version actuelle d'un fichier. Pour la
      plupart des fichiers texte, ceci est très efficace. Cependant, certains
      fichiers (en particulier les fichiers binaires) sont construits d'une
      façon que même un petit changement sur un contenu logique résulte sur
      un changement de la plupart des octets du fichier. Par exemple, les
      fichiers compressés sont particulièrement sujets à ce comportement. Si
      les différences entre deux versions successives d'un fichier sont
      toujours très grandes, Mercurial ne sera pas capable de sauvegarder
      l'historique des révisions sur le fichier très efficacement. Ceci peut
      affecter aussi bien les besoins pour la sauvegarde locale que le temps
      nécessaire à cloner le dépôt.</para>

    <para id="x_6d2">Pour avoir une idée de comment ceci pourrait vous
      affecter en pratique, supposez que nous voulions que Mercurial gère des
      documents OpenOffice. OpenOffice sauvegarde les documents sur le disque
      comme des fichiers compressés zip. Même le fait d'éditer ces fichiers
      d'une seule lettre, changera les bits de la quasi totalité du fichier
      lorsque vous le sauvegarderez. Maintenant, supposez que ce fichier
      fasse une taille de 2 Mo. Puisque la plupart du fichier change à chaque
      fois que vous sauvegardez, Mercurial aura à sauvegarder tous les 2 Mo du
      fichier à chaque commit, alors que de votre point de vue, il n'y a
      que peu de mots qui changent à chaque fois. Un seul fichier
      souvent édité qui n'est pas bien traité par les hypothèses que Mercurial
      fait sur les sauvegardes peut facilement avoir un effet colossal sur la
      taille du dépôt.</para>

    <para id="x_6d3">Même pire, si vous et quelqu'un d'autre éditez le même
      document OpenOffice sur lequel vous travaillez, il n'y a pas de façon
      utile pour fusionner votre travail. En fait, il n'y a pas de moyen
      utile de montrer que les différences sont faites à partir de votre
      vision des modifications.</para>

    <para id="x_6d4">Il y a ainsi quelques recommandations claires sur les
      types de fichiers spécifiques avec lesquels faire très
      attention.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem><para id="x_6d5">Les fichier qui sont très gros et
          incompressibles, comme les images ISO de CD-ROM, sont, par
          construction très gros et les cloner à travers un réseau sera très
          long.</para></listitem>
     <!-- TODO : Trouver une meilleure traduction pour : ISO CD-ROM images, will by
     virtue of sheer size make clones over a network very slow. -->
      <listitem><para id="x_6d6">Les fichiers qui changent beaucoup d'une
          révision à l'autre peuvent être très coûteux à sauvegarder si vous
          les éditez fréquemment, de même que les conflits entre deux éditions
          concurrentes peuvent être difficiles à résoudre.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Sauvegardes et miroirs</title>

    <para id="x_6d7">Puisque Mercurial maintient une copie complète de
      l'historique de chaque clone, toute personne qui utilise Mercurial pour
      collaborer à un projet peut potentiellement agir comme une source de
      sauvegarde si une catastrophe survenait. Si un dépôt central devient
      indisponible, vous pouvez construire un remplaçant en clonant une copie
      du dépôt à partir d'un des contributeurs en récupérant (pull) tous les
      changements qui n'auraient pas été vus par les autres.</para>

    <para id="x_6d8">Il est simple d'utiliser Mercurial pour construire des
      serveurs hors site de sauvegarde et des miroirs distants. Initiez une
      tâche périodique (ex. via la commande <command>cron</command>) sur un
      serveur distant pour récupérer (pull) les changements de votre dépôt
      distant chaque heure. Ceci sera difficile seulement dans le cas
      improbable où le nombre des dépôts maîtres que vous maintenez change
      souvent, auquel cas vous aurez besoin de faire un peu de scripting pour
      rafraichir la liste des dépôts à sauvegarder.</para>

    <para id="x_6d9">Si vous exécutez des sauvegardes traditionnelles de
      votre dépôt maître sur bande ou disque, et que vous voulez sauvegarder
      un dépôt nommé <filename>myrepo</filename>, utilisez la commande
      <command>hg clone -U myrepo myrepo.bak</command> pour créer un clone de
      <filename>myrepo</filename> avant de commencer vos backups.
      L'option <option>-U</option> ne crée pas de répertoire de travail après
      que le clone soit accompli, puisque ceci serait superflu et ferait que
      la sauvegarde prenne plus de temps.</para>

    <para id="x_6da">Si vous voulez ensuite sauvegarder
      <filename>myrepo.bak</filename> au lieu de <filename>myrepo</filename>,
      vous aurez la garantie d'avoir une image (snapshot) cohérente de
      votre dépôt sur lequel un développeur insomniaque n'enverra (push) pas de
      changements en milieu de sauvegarde.</para>
  </sect1>
</chapter>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("00book.xml" "book" "chapter")
end:
-->
