\chapter*{Preface}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Preface}
\label{chap:preface}

分散構成管理は、比較的新しい領域であり、
未開の地を切り開こうとする人々の意欲によって、
発展著しいものがあります。

私が分散構成管理に関して筆を執っているのは、
この分野が手引き書を書く価値のある重要なテーマであるという確信からです。
執筆の題材として Mercurial を選択したのは、
分散構成管理の概要を学習するのに適した容易さと、
他の多くの構成管理ツールでは適用の難しい実践の場からの要望への適用性の、
２つを併せ持っているためです。

\section{This book is a work in progress}

本書は、
読者の役に立つことを願って、
執筆途中から公開しています。
その一方で、
読者が本書を利用することが、
一種の査読として機能することも期待しています。

\section{About the examples in this book}
\label{sec:automated-example-running}

本書では、
コードのサンプルに関して、
通例とは異なる手法を採用しています。
全てのサンプルは``生きた''---
シェルスクリプトにより実際に
Mercurial コマンドを実行した結果を使用した
---サンプルです。
本書は常にソースファイルから「ビルド」され、
全てのサンプルスクリプトの自動実行と、
その結果と期待する結果との比較が行われます。

この手法の利点は、
本書が冒頭で言及している 
Mercurial の版における振る舞いを\emph{厳密に}記述していることになるため、
サンプルが常に正確である点にあります。
執筆対象となる Mercurial の版を変更し、
その結果コマンドの出力が変化した場合、
本書のビルドは失敗します。

この手法のわずかな欠点は、
サンプルにおいて目にする日時情報が、
同じコマンドを人手で入力した際とは異なる方法で、
``押し潰され''がちな点です。
複数のコマンドを毎秒入力し続けるのは人手では無理ですが、
例示されている実行結果の日時情報によれば、
本書のビルドに使用される自動化スクリプトは、
１秒間に実に多くのコマンドを実行しています。

このため、
本書のサンプルにおける連続した複数回のコミットは、
まるで同一時刻に起きたことのように見えます。
この現象は
\ref{sec:undo:bisect}~節における
\hgext{bisect} の例に見ることができます。

以上のことから、
本書のサンプルを見る際には、
コマンドの出力における日時情報に、
必要以上の注意を払わないようにしてください。
その代わり、
サンプルにおいて目にする挙動や、その再現性に関しては、
\emph{確信}を持っていただいて構いません。

\section{Colophon---this book is Free}

本書は
Open Publication License 下における利用を許可し、
もっぱら Free Software ツールを使用して生成されます。
組版には \LaTeX{}、
図版には \href{http://www.inkscape.org/}{Inkscape} を使用しています。

本書の全ソースコードは、
\url{http://hg.serpentine.com/mercurial/book} 
にある Mercurial リポジトリで公開されています。

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "00book"
%%% End: 
